<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">Panitikan</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="advertisement_with_text">Check out Pipilino Panitikan at Alamat, the ultimate ebook app for literature lovers!</string>

    <string name="menu_home">Home</string>
    <string name="menu_gallery">About App</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>

    <!-- Titles-->
    <string name="alamat_ng_talong">ALAMAT NG TALONG</string>
    <string name="alamat_ng_talong_content">Noong unang panahon, may  napakatagal nang mag-asawa. Si Tatang Andong ay magsasaka at si Aling Iska ay naghahanda ng pagkain. Sila ay walang mga anak dahil hindi naman ito nababagay sa kanilang kabuhayan. Gayunpaman, masaya pa rin sila dahil magkasama silang nagtatrabaho sa bukid. Isang araw, nakatagpo si Tatang Andong ng kakaibang uri ng puno. Ang puno ay mayroong mga bulaklak na kulay pula, na kung saan ang bunga nito ay kahawig ng isang talong. Hindi ito katulad ng ibang mga uri ng halaman sa kanilang bukid kaya naman napapaisip si Tatang Andong kung ano ang magiging lasa nito. Binunot niya ang ilang bunga ng halamang ito at dinala ito sa kanyang asawa. Inihanda ito ni Aling Iska at nagtaka si Tatang Andong sa napakasarap na lasa nito. Ang kanilang bahay ay may dalawang palapag kaya naman hindi nila nalaman kung saan galing ang halamang iyon. Sa kabilang araw, naisipan ni Tatang Andong na hanapin ang puno na mayroong kakaibang bunga. Matapos ang ilang oras ng paglalakad, nakarating siya sa liblib na bahagi ng kagubatan. Doon, nakita niya ang puno ng talong. Dala-dala niya ang mga butil ng halaman at ibinigay ito kay Aling Iska. Iniluto niya ito at ang kanilang dalawang kainan ay naging mas masarap. Dahil sa natuklasang uri ng halaman na ito, nagsimula na silang magtanim nito sa kanilang bukid. Dahil sa pagtatanim ng talong, naging sagana ang kanilang ani at naging maunlad ang kanilang kabuhayan. Nang marami na ang kanilang ani, nagpakalat sila ng mga halaman ng talong sa kanilang lugar. Sa paglipas ng panahon, naging sikat ang kanilang lugar dahil sa pagtatanim ng talong. Dahil dito, maraming naglakbay at namangha sa kanilang lugar. Nang magkaroon ng kompetisyon ng mga taga-ibang lugar, napansin nila na mas masarap at mas malalaki ang kanilang mga talong kaysa sa iba. Nang maging magaling sila sa pagtatanim ng talong, naging mas maunlad ang kanilang lugar at naging kilala sa buong mundo dahil sa kanilang talong. Ang kwentong ito ay nagpapakita ng pagmamahal ng mga Pilipino sa kanilang bukid at pagtitiyaga sa pagtatanim. Pinapakita din nito kung paano maging produktibo sa kabila ng mga hamon at kahirapan sa buhay.</string>

    <string name="alamat_ng_asin">ALAMAT NG ASIN</string>
    <string name="alamat_ng_asin_content">Noong unang panahon, may isang kaharian sa gitna ng malawak na dagat. Ang kaharian na ito ay mayaman sa likas na yaman, at isa sa pinakamahalaga ay ang asin. Ang asin ay nagmumula sa mga mabato at nagbibigay ng iba’t ibang benepisyo para sa katawan. Dahil sa kahalagahan ng asin, ito ay naging pinag-aagawan ng mga ibang mga kaharian. Sa kanilang paghahabol sa asin, ang mga tao sa kaharian ay nagsimula ng magpapalitan ng asin para sa iba pang kagamitan at pagkain. Ngunit dahil sa kanilang kagustuhan na magkaroon ng asin, naging sobra silang nagmamalabis sa pagkuha nito. Sa wakas, nauubusan na sila ng mga mabatong pinagmumulan ng asin. Nang masira na ang supply ng asin, ang mga tao ay nagsimula ng maghanap sa ibang lugar. Sa kanilang paglalakbay, natagpuan nila ang isang lugar kung saan mayroong napakalawak na dagat. Sa lugar na iyon, sila ay nakitaan ng malaking asinang bato. Sila ay nagalak at nagpasya na kunin ang asinang bato. Ngunit bago nila ito makamit, isang diwata ay nagpakita sa kanila at nagpaalala sa kanila ng kahalagahan ng pagpapakonsulta sa kalikasan at kung paano ito gagamitin nang tama. Ang mga tao ay nagpasyang sundin ang payo ng diwata at nagpasya na huwag kunin ang asinang bato. Sa halip, sila ay nagtanim ng mga halaman at nagtayo ng mga palaisdaan sa lugar upang maging maayos ang kanilang pagkuha ng asin. Dahil dito, naging sapat ang kanilang supply ng asin at hindi na nila kailangang mag-alala pa. Sa paglipas ng panahon, naging masagana ang kaharian dahil sa kanilang tamang paggamit sa likas na yaman at sa pagsunod nila sa kalikasan. Naging halimbawa sila sa iba pang mga kaharian sa kung paano ito dapat gawin.</string>

    <string name="alamat_ng_kapre">ALAMAT NG KAPRE</string>
    <string name="alamat_ng_kapre_Content">Si Maria ay isang magsasakang babae na masigasig sa pag-aararo ng kanyang lupang sakahan. Isang araw, habang siya’y naglalakad sa kagubatan patungo sa kanyang bukid, napansin niya ang isang puno na totoong kakaiba. Ito’y may matataas na sanga at malalapad na dahon na sumasayaw sa ihip ng hangin.Naglakbay siya patungo sa puno, at doon ay makikita niya ang isang kalalakihan na may katawan na tila gawa sa mga galamay ng kahoy. Ang kalalakihan ay may napakalaking matang nakatutok sa kanya. Sa kabila ng kakaibang itsura ng kalalakihan, hindi siya nagpatalo sa takot. Tinapunan niya ito ng magiting na boses, “Sino ka?”“Tahimik ka lang, Maria,” sabi ng kalalakihan na may malalim na boses. “Ako’y isang Kapre, tagapangalaga ng kagubatan.”Namangha si Maria sa naririnig niyang boses na nagmumula sa malaking puno. Matapos ang sandali ng pagkabigla, naging mas maayos ang pakiramdam niya at nagpakilala siya sa Kapre. Nagsimula silang magkwentuhan at magbahagi ng kanilang mga kuwento.Ipinamalas ng Kapre ang kanyang pagmamahal sa kalikasan. Kuwento niya kung paano niya inaalagaan ang mga puno at halaman, at kung paano niya sila pinanatili para sa mga darating pang henerasyon. Ipinakita niya kay Maria ang mga lihim ng kagubatan, kung paano ang mga puno ay may sariling mga buhay at kakaibang galang sa mga engkanto na tulad niya.Habang nag-uusap sila, nadama ni Maria ang kalma at kakaibang kasiyahan sa pagiging kasama ng Kapre. Ipinakita sa kanya ng engkanto ang magandang bahagi ng mga bagay na hindi madalas napapansin ng mga tao. Natutunan ni Maria na mahalin ang kalikasan nang higit pa at magkaroon ng malalim na paggalang sa mga diwata at engkanto na naninirahan sa mga pook na ito.Nang dumating ang oras na kailangan na niyang magpatuloy sa kanyang paglalakbay, nagpaalam si Maria sa Kapre. Ngunit naiwan sa kanya ang isang natatanging alaala at bagong pang-unawa sa mundo ng mga engkanto. Patuloy niyang isinusuong ang kanyang buhay sa sakahan, ngunit sa bawat paggiling ng araw at pagsapit ng gabi, lagi niyang iniisip ang kuwento ng Kapre at ang mga aral na natutunan niya mula dito.At mula noon, ipinasa ni Maria ang mga kuwento at aral ng Kapre sa kanyang mga anak at apo. Hanggang sa mga sumunod na henerasyon, itinuturo ang halaga ng pangangalaga sa kalikasan at ang pagrespeto sa mga engkanto sa kagubatan. Isinilang ang alamat ng Kapre sa mga puso ng mga tao, na patuloy na nagpapaalala sa kanila na ang kalikasan ay dapat alagaan at igalang, at na may mga bagay sa mundo na higit pa sa kanilang mga mata ang nakikita.</string>

    <string name="alamat_ng_kawayan">ALAMAT NG KAWAYAN</string>
    <string name="alamat_ng_kawayan_Content">Noong unang panahon, may isang mag-asawang magsasaka na namumuhay sa isang maliit na nayon sa tabi ng gubat. Hindi gaanong malawak ang kanilang bukid at napakahirap ng buhay nila dahil sa kahirapan. Sa kabila ng kanilang mga pagsisikap, hindi pa rin sapat ang kanilang kinikita upang maipakain ang kanilang pamilya. Isang araw, nang lalakad ang mag-asawa sa gubat upang maghanap ng kahoy na gagawing panggatong, nakakita sila ng isang puno ng kawayan. Hindi sila nakakita ng kawayan sa lugar na iyon dati kaya nagtaka sila at nagpasya na magtanong sa mga matatanda sa nayon tungkol sa punong kawayan. Sinabi sa kanila ng mga matatanda na ang punong kawayan ay nagsilbing bahagi ng kanilang kasaysayan. Nang unang panahon, ang punong kawayan ay nagsilbing tahanan ng dalawang magkapatid na sina Bumbong at Buli. Ang dalawang magkapatid ay mahilig sa paligsahan at palaging nag-aagawan ng lalaki at babae. Dahil dito, nagsimula silang mag-away at hindi na nag-uusap. Ngunit, isang araw, natuklasan nila na hindi sila kumpleto kung wala ang isa’t isa. Hinanap ni Bumbong si Buli at nagpakumbaba upang magkaayos sila. Pagkatapos ng pagpapakumbaba at pagsasama nila, nagkaroon sila ng mas malaking pamilya at nakatulong sa kanilang nayon na magpakain at magbigay ng kabuhayan. Nang malaman ng mag-asawa ang alamat ng punong kawayan, nagpasya silang pagsikapan na palaguin ang mga kawayan. Sa tulong ng kanilang mga kapitbahay, naging matagumpay sila sa pagtatanim ng mga kawayan at pag-aalaga sa kanila. Nagbigay ng kabuhayan ang mga kawayan sa kanila, hindi lamang sa paglilibang ngunit maging sa mga bagay na kailangan sa kanilang araw-araw na buhay, tulad ng pagsasangla ng mga kawayan upang magkaroon ng pera. Sa paglaki ng mga kawayan, dumami rin ang mga tao na pumunta sa kanilang nayon upang bumili ng mga kawayan. Sa ganitong paraan, nagkaroon ng progresong pangkabuhayan ang kanilang nayon. Mula noon, itinuring na ng mga tao ang punong kawayan bilang isang sagisag ng pagkakaisa at pagkakapit-bisig para sa ikauunlad ng kanilang nayon.</string>

    <string name="alamat_ni_daragang_magayon">ALAMAT NI DARAGANG MAGAYON</string>
    <string name="alamat_ni_daragang_magayon_Content">Katulad ng lahat ng alamat, nangyari ang kuwentong ito noong unang panahon. Naganap ito sa payapang rehiyon ng Ibalong, sa maliit na bayan ng Rawis, na pinamumunuan ng makatarungang datung si Makusog. Ang asawa ng datu na si Dawani ay namatay sa panganganak. Kaya’t nanatiling iisa ang anak ni Datu Makusog—isang anak na babaeng walang kapares sa kagandahan at kabaitan, si Daragang Magayon. Hindi tuloy nakapagtataka kung bakit dumadayo ang napakaraming manliligaw mula sa ibang tribu, kabilang na ang nasa malalayong bayan, upang mabihag ang puso ng dalaga. Ngunit wala ni isa sa mga binatang ito ang nakakuha ng pagtingin ng magandang binibini. Wala, kahit ang makisig at mapagmataas na si Pagtuga, ang dakilang mangangaso at datu ng Iraga. Kahit pa pinaulanan ni Pagtuga ng mga handog na ginto, perlas, at iba pang kayamanan ang ama ni Magayon, ay hindi pa rin nito nakuha ang loob ng dalaga. Ngunit wala ni isa sa mga binatang ito ang nakakuha ng pagtingin ng magandang binibini. Wala, kahit ang makisig at mapagmataas na si Pagtuga, ang dakilang mangangaso at datu ng Iraga. Kahit pa pinaulanan ni Pagtuga ng mga handog na ginto, perlas, at iba pang kayamanan ang ama ni Magayon, ay hindi pa rin nito nakuha ang loob ng dalaga. Isang katangi-tanging binatilyo ang nagpakita si Rawis: si Ulap, ang tahimik ngunit matapang na anak ni Datu Karilaya ng Katagalugan. Naglakad siya nang malayo upang makita ng sarili niyang mga mata ang ipinagbuunying kagandahan ni Daragang Magayon. Ngunit hindi katulad ng ibang manliligaw, nagdahan-dahan si Ulap. Tiniis niya ang magnakaw lamang ng mga sulyap mula sa malayo habang nagtatampisaw si Daragang Magayon sa ilog ng Yawa. Pagkatapos ng isang maulang gabi, pumunta ulit si Magayon sa Ilog Yawa upang magtampisaw. Nadulas siya sa batuhan at nahulog sa malamig na ilog. Dagli-dagling sumaklolo si Ulap at binuhat ang nangangatog na dilag pabalik sa dalampasigan. Ito ang naging simula ng pagiibigan ni Daragang Magayon at ni Ulap. Ilang beses pang nagtagpo si Ulap at si Daragang Magayon. Hanggang sa isang araw, sinundan ni Ulap si Magayon sa pag-uwi. Pagdating sa bahay ni Datu Makusog, buong lakas nang loob na ibinaon ni Ulap ang kaniyang sibat sa hagdan. Ipinapahiwatig nito ang kaniyang kagustuhang pakasalan si Magayon. Walang nagawa si Magayon kundi mamula, magpigil ng tawa, at umiwas ng tingin. Dahil dito, napagtanto ni Datu Makusog na umiibig ang kaniyang nag-iisang anak, kaya’t hindi na siya nagpahayag ng kahit anong pagtanggi. Tuwang-tuwa si Magayon at si Ulap. Binalak nilang gawin ang kasalan pagkalipas ng isang buwan upang mabalitaan ni Ulap ang kaniyang mga kababayan, at upang makapaghanda nang husto para sa pagdiriwang. Mabilis na kumalat ang magandang balita. Nakarating agad ito kay Pagtuga, na namula sa galit. Nang mangaso si Datu Makusog, dinakip siya ni Pagtuga. Nagpadala si Pagtuga ng mensahe kay Magayon, nagbabantang papatayin ang kaniyang ama at maghahasik ng digmaan sa kaniyang bayan kung hindi siya pakakasalan. Sinunod ni Magayon ang kahilingan ni Pagtuga, labag man sa kaniyang kalooban. Agad-agad na inihanda ang kasalan. Nang malaman ni Ulap ang masaklap na pangyayari, nagmadali siya pabalik ng Rawis kasama ang pinakamagigiting niyang mandirigma. Kasisimula pa lamang ng seremonya nang dumating sina Ulap. Sa halip na isang pagdiriwang para sa kasal, isang madugong labanan ang naganap. Napuno ang langit ng mga palaso. Napuno ang hangin ng tunog ng nagkikiskisang bolo. Nagtuos si Ulap at si Pagtuga, isang labanan para sa kamay ng nag-iisang si Magayon. Nadaig at napaslang ni Ulap si Pagtuga. Masayang sinalubong ni Magayon si Ulap, akmang yayakapin—nang biglang isang ligaw na palaso ang tumama sa likod ng dalaga. At habang sapo-sapo ni Ulap ang nag-aagaw-hininga niyang iniibig, bigla siyang sinibat sa likod ng isang kawal ni Pagtuga. Agad na hinataw ni Datu Makusog ang kawal ng kaniyang minasbad, isang matalim na bolo. Pagkatapos ng mabilis na pangyayaring iyon, tumahimik ang lahat ng mandirigma. Tumigil ang digmaan. Sa halip na marinig ang kasiyahan ng isang pagdiriwang ng kasalan, mga hikbi at hagulgol para sa mga pumanaw ang lumutang sa hangin. Kahit na halos walang makita dahil sa walang-tigil na pagluha si Datu Makusog, naghukay siya nang naghukay. Nang matapos, nilibing niya ang kaniyang nag-iisang anak na si Magayon, at ang nag-iisa nitong pag-ibig na si Ulap, nang magkatabi at magkayakap. Habang lumilipas ang mga araw, unti-unting tumaas ang lupang pinaglibingan kina Ulap at Magayon. Tumaas ito nang tumaas, at di nagtagal, sinamahan ito ng pagyanig ng lupa at pagtilapon ng nagbabagang mga bato. Naniniwala ang mga matatanda na kapag nangyayari ito, ginagalit ni Pagtuga ang bulkan upang maibalik sa kaniya ang mga kayamanang iniregalo niya kay Magayon—mga regalong inilibing kasama ng dalaga sang-ayon sa mga lumang paniniwala. May mga araw kung kailan natatakpan ng mga ulap ang tuktok ng bulkan. Sinasabi ng mga matatanda na kapag nangyayari ito, hinahalikan ni Ulap si Magayon. At kung pagkatapos nito ay marahang dumampi ang ulan sa magiliw na libis ng bulkan, naniniwala ang mga matatandang lumuluha si Ulap. Pagkatapos ng mahabang panahon ay umigsi na ang pangalan ni Magayon at naging Mayong o Mayon. Ngunit hanggang sa kasalukuyan, kahit na maaliwalas ang panahon, isang anino ng masalimuot na kuwento ng isang natatanging dalaga at ng kaniyang iniibig ang bumabalong sa magandang bayan ni Daragang Magayon.</string>

    <string name="jaguar_story_title">Jaguar</string>
    <string name="jaguar_story_content">Oras ng labasan. Nagba-bundy clock ang mga papalabas na mangagagawa. Nasa tabi ng desk ng security guard ang bundy clock.

    Nakauniporme si POLDO, nakaupo sa gilid ng desk. May kasama siyang GUWARDIYANG BABAE. Iniiksamin nilang dalawa ang mga bag ng mga trabahador. Ang mga lalaki’y kinakapkapan ni Poldo.
    Dadaan si SONNY, may bitbit na attaché case. Sasalubungin siya ni Poldo. Itataas ni Poldo ang palad sa harap ng mga nakapilang manggagawa, parang pulis na nagpapatigil ng trapik . Ang ekspresyon sa mukha ni Poldo ay parang nagsasabing: Relaks lang muna kayo riyan; boss ito at dapat unahin.
    Uunahan ni Poldo si Sonny. Ipagbubukas ito ng salaming pinto.
    Susunod si POLDO hanggang sa kotse ni SONNY. Bubuksan ni Sonny ang pinto ng kanyan kotse. Hahawakan ni Poldo ang pinto habang pumapasok si Sonny, saka sasara ang pinto matapos makaayos ng upo ni Sonny.
    \n\n\nPOLDO : Sir, sa Linggo, ha ? Baka n’yo makalimutan.
    \n\nSONNY : Ano’ng sa Linngo?
    \n\nPOLDO : ‘Yong piyesta sa ‘min.
    \n\nSONNY : Piyesta … a, oo. Hindi ko makakalimutan ‘yan.

    \n\nSasaludo uli si Poldo. Tatakbo papunta sa labasan ng driveway. Pasenyas – senyas at pasilba-silbato, pahihintuin niya ang trapik sa kalsada para makalabas ang kotse ni Sonny.

    \n\nEXT. SLUM AREA 1. TANGHALI
    Piyesta sa komunidad. May kaunting banderitas na nakasabit. Sa harapan at loob ng mga bahay-bahay, MARAMING nagkakainan, nag-iinuman, at nagkakaingayan.

   \n\nEXT. BAHAY NINA POLDO. TANGHALI
    Nakatayo si POLDO sa harap ng bahay, may inaabangan at mukhang inip na inip. Bihis na bihis siya. May hawak na bote ng beer na kakaunti na ang laman.
    Sa background, MAY MATANDANG MAG-ASAWA at DALAWANG APONG nakaupo sa dalawang mahabang bangko, kumakain. kinakausap ng TIYUHIN ni Poldo ang matandang lalaki. Ang TIYAHIN ni Poldo at si MARISSA ay may dalang mga bandehado ng ulam at nag-aalok ng MGA BISITA na kumuha pa. Tinutukso-tukso ni Totoy ang dalawang apo – kinakalabit ang batok, pinipitik ang tenga.
    Nasa isang tabi ang mesitang ginagamit ng tiyuhin sa trabaho. Malinis ito ngayon, walang nakapatong ng mga kagamitan ng sapaterya. Sa tabi nito, may mahabang dram na natatakpan ng sako.
    Uubusin ni Poldo ang laman ng hawak niyang bote. Lalapitan ang mababang dram. Ititindig ang basyo sa tabi ng dram. Hahawiin ang saka.
    Ang laman ng dram ay mga bote ng serbesa at malalaking tipak ng yelo. Kukuha si Poldo ng isang malamig na bote. Bubuksan niya ang bote sa pamamagitan ng ngipin. Iluluwa ang tansan. Tutungga siya.
    Habang ginagawa ito ni Poldo, Sa background ay makikitang lumalabas sa pinto ng bahay ang kapatid niyang si AIDA, kasama ang isang pulutong ng mga KAKLASE. Maingay at masaya, nagpapaalam kay Aida ang mga kaklase.
    Papasok sa bahay si Poldo, kasunod si Marissa.

   \n\nINT. BAHAY NINA POLDO. TANGHALI
    Sa mesa ng komedor-kusina, nakalataG ang marami pang ibang bandehado ng pagkain, puro may takip na wax paper. Nasa banggerahan si ALING ELENA, naghuhugas ng pinggan.
    Lalapit si POLDO sa mesa at pipili ng mapupulutan. Ilalapag ni MARISSA sa mesa ang dala niyang bandehado. Lalapit ito sa ina at tutulong sa paghuhugas ng pinggan.
    \n\nALING ELENA : Wala pa ba ang mga bisita mo, Poldo?
    \n\nPOLDO : (Ngumunguya) Wala pa nga ho, e.
    \n\nMARISSA : Hindi ka na siguro sisiputin no’n, kuya. Class yata ‘yong boss mo, e. Hindi ‘yon ang tipong tumuntong sa barungbarong.
    \n\nPOLDO : Oy, huwag kang sumali sa usapan ng matatanda, ha?
    \n\nMARISSA : Sayang ang ‘pinambili mo ng beer. Sana kuwatro kantos na lang ang binili mo, Tayu-tayo lang pala ang iinom.
    \n\nPOLDO : Ako ba talagang niloloko mo?
    \n\nALING ELENA : Poldo, kumain ka na. Pasado ala-una na, baka ka malipasan. Tapas na kaming lahat.
    \n\nPOLDO : Kumakain na nga ho. Ano pa ba ‘tong ginagawa ko?
    \n\nALING ELENA : Ba’t hindi ka kumukuha ng pinggan at umupo nang maayos? Maiimpatso ka niyan sa ginagawa mo. Tamo, ni hindi ka nagkakakain . Ang dami naming kanin diyan.
    Nagsasalita pa si Aling Elena ay maririnig na ang boses ng TIYUHIN mula sa labas .
    \n\nTIYUHIN : (Voice over) Poldo! Mga bisita mo! Eto na! Sa mas mahinang boses) Tuloy na ho kayo, nasa loob ho si Poldo. Aida samahan mo ang mga bisita ng kuya mo.
    Mabilis na isusubo ni Poldo ang kapirasong ulam na hawak niya. Ipahahatid ang daliri sa gilid ng mantel. Lakad –takbong pupuntahan ang pinto. Hustong pumapasok naman si AIDA, kasunod sina SONNY, DIREK, CRISTY, EDMON, JING, at BOSYO . Si Sonny ay may hawak na bote ng stateside whisky.
    \n\nPOLDO : Tuloy kayo, tuloy. Akala ko, hihiyain n’yo ‘ko, e.
    \n\nSONNY : (Inaabot ang bote ng whisky kay Poldo) Puwede ba ‘yon? Eto nga’t me pasalubong pa ‘ko.
    \n\nPOLDO : ‘Nay, mga …. kaibigan ko … Boss ko ho, si … a … si Sonny.
    \n\nALING ELENA : Magandang tanghali po.
    \n\nSONNY : Magandang tanghali po naman.
    \n\nALING ELENA : O, Poldo , bigyan mo ng mga pinggan mga bisita mo. Aida, Marissa, tumulong muna kayo rito. ‘Yong mga napkin, ilabas n’yo.
    Habang kumukuha ng pagkain sina Sonny, abalang-abala si Poldo sa pag-iistima sa kanila. Excited siya, tuwang- tuwa. Si Cristy ay walang ekspresyon sa mukha, parang napilitan lang sa pagkakapunta rito. Si Sonny naman ay parang pulitikong nasa kanyang balwarte.
    \n\nPOLDO : Itong morkon, Sonny, Direk - ito ang ispesyalidad ni inay. Cristy, kuha lang, ha? Jing, Edmon, abot lang. Bosyo.
    \n\nSONNY : O, Cristy , tikman mo raw ‘tong morkon. Ikaw naman, Poldo huwag kang mahihiya, ha? Feel at home.

    \n\n\nEXT. BAHAY NINA POLDO. HAPON
    Malakas ang tawanan, parang karugtong ng tawanan sa nagdaang sequence (Eksena). Nagtatawanan ang mga LALAKING BISITA ni Poldo. Lasing na ang lahat. Nakaupo sila sa magkaharap ng bangko. Nasa gitna nila ang mesita ng sapatero. Nasa ibabaw nito ang bote ng beer; isang mangkok na may lamang halos tunaw nang yelo; isang bandehado ng pulutan. Nakatayo si POLDO sa may likuran ni SONNY, parang angel de la guwardiya.
    Sa background, makikitang nakabukod si CRISTY, kinukuwentuhan at iniistima ng husto ng INA at MGA KAPATID ni POLDO. Nakikinig lang si Cristy.
    \n\nDIREK : (Iaabot kay Poldo ang mangkok) Wala na tayong yelo, Jaguar.
    Sa mababang dram, magtitipak ng yelo. Ibinubuhos ni Direk ang natitirang laman ng whisky sa baso niya. Umiihi si Bosyo sa isang sulok. Kumakanta si Sonny – wala siyang tono.
    \n\nSONNY : “SI Bosyo kung umiihi, sumasagitsit pa nang konti…”

    Hagalpakan na naman ng Tawa. Bigla, makakarinig sila ng mga hiyawan at pagkakaingay sa di kalayuan. Mapapatingin ang lahat Sa pinagmumulan ng ingay.
    POV (Point of View) NINA POLDO
    DALAWANG MATON nagmumurahan, nagigirian pormang magkakatirahan. Nakapaligid ang IBA PANG TAMBAY at MATON, nagmimiron , nanunulsol. Puro lasing ang mga ito.
    BALIK KINA POLDO.
    Nakatingin pa rin ang LAHAT. Nakatayo na si Sonny.
    \n\nSONNY : Ano ‘yon?
    \n\nPOLDO : Wala ‘yan. Talagang ganito dito kung piyesta –
    hindi nawawalan ng gulo.
    BALIK SA MGA MATON.
    Biglang susugod ang isang MATON. Magkakasuntukan na ang dalawa. Titilapon si TAMBAY 1sa hanay ng mga KABARKADA ng kalaban niya. Magsusuguran na rin ang mga BARKADA ni Tambay 1.
    BALIK KINA POLDO.
    Nakatayo na rin Si Direk sa tabi ni Sonny.
    \n\nSONNY : Labulabo na brod.
    \n\nDIREK : OO nga, brod.
    Magkakatinginan ang dalawa. Magtatawanan. Takang mapapatingin si Poldo sa kanila. Itataas nina Sonny at Direk ang kanilang mga baso, pagpipingkiin ang mga ito sa isang toast, at uubusin ang laman sa isang tungga. Pagkatapos, parang iidiyan na hihiyaw ang dalawa – “Yahooo!’ – at mabilis na tatakbo papunta sa gulo.
    Saglit na mapapanganga si Poldo. Saka magmamadaling. Iiling-iling pa na para bang sinasabi sa sariling: Eto naman po kami.Patuloy lang sa pag-inom sina Edmon at Jing, parang walang napapansing kakaiba.Takot at ninenerbiyos si Cristy.
    \n\nCRISTY : Sira – ulo talaga Ang mga ‘yon.
    \n\nJING : Magpapawis lang ‘yon. Mag-aalis ng lasing.
    \nEDMON : ‘Yan ang katuwaan ng frat nila - rumble ….
    \n\nCRISTY : Walang frat-frat dito. Baka sila malagyan ng gripo sa tagiliran.
    Sa labulabo, nakaawa pa sina Sonny at Direk habang nakikipagsuntukan at nakikipagbalibagan. Sinundan-sundan ni Poldo si Sonny . Seryoso Si Poldo. Bahagi ito ng trabaho niyang ipagtanggol ang kanyang amo.
    Sa kasusunod ni Poldo, masusuntok siya ng kalaban ni Sonny. Matatawa si Sonny sa nangyari. Bibirahin ni Poldo ang nakasuntok sa kanya. Titilapon ito.
    Magpa-flying kick si Direk. Makakailag ang tinatarget niya. Sa halip, si Poldo ang tatamaan. Iilandang ito, babalandra sa isang tabi.Grogi at nakasalampak sa putikan, may biglang maaalaala si Poldo . Ilalabas niya ang silbato sa bulsa. Sisilbato siya ng malakas at sunod-sunod. May mga sisigaw ng “Parak! Parak! Magpupulasan ang mga naglalabulabo.
    Maiiwan sina Sonny, Direk , at Bosyo. Pagtatawanan nila si Poldo sa kinalalagyan niya. Mapapangii na rin si Poldo.
    INT. BAHAY NINA POLDO. GABI
    Nasa harap ng salamin si POLDO, Naglalagay ng merthiolate sa mga pasa-pasa sa mukha Titestingin niya kung matatag pa rin ang panga niya.
    Sa banggerahan, naghuhugas ng pinggan sina AIDA at MARISSA. Nakahiga sa sahig si Totoy, tulog.
    \n\nMARISA : Kuya, tulungan mo naman kami dito.
    \n\nPOLDO : Kayo ang babae, kayo ang maghugas.
    \n\nAIDA : Bisita mo ang gumamit nito, a!
    Habang naggaganap ang pag-uusap na ito, papasok si ALING ELENA. Buhatin niya si Totoy at panonoorin si Poldo.
    \n\nALING ELENA : Bakit naman gano’n yung mga bisita mo, Poldo? Naturingan pa namang me pinag-aralan E nakikihalo sa gulo ng me gulo?
    \n\nPOLDO : Nakainom lang ho ‘yon.
    \n\nALING ELENA: At bakit pati naman ikaw e nagsasasali? Mga tagarito pa sa ‘tin ang inaway mo.
    \n\nPOLDO : Amo ko ho ‘yong napalaban, Inay, kelangan e damayan ko
    Trabaho ko ho ‘yon.
    \n\nALENG ELENA: Aba’y trabaho na pala ang basag-ulo. Kung ganyan din lang, mabuti pa e maghanap ka na ng ibang trabaho.
    Tatalikod sa salamin si Poldo at haharapin ang ina.
    \n\nPOLDO : Inay, hindi ko ho ipagpapalit itong trabaho ko ngayon. Palagay ko ho, narito ang asenso ko. Ngayon pa lang suwerte na ‘ko.
    \n\nALING ELENA: Suwerte?
    \n\nPOLDO : (Tuloy-tuloy lang, parang walang narinig) Biro n’yo me amo akong ang turing sa akin e kaibigan. Me kaya ‘yan, me tinapos. Ako, hanggang hayskul lang, mahirap pa sa daga. Pero ang tingin niya sa ‘kin, pantay lang … parang kapatid.
    \n\nMARISSA : Kapatid ba ‘yong lagay na ‘yon? Ang tingin ko inaatsoy-atsoy ka ke, e.
    Saglit na matitigilan si Poldo. Pagkatapos ay babaling sa kapatid na nanlilisik ang mga mata.
    \n\nPOLDO : (NAGPIPIGIL NG GALIT) Ilang beses ko bang sasabihin sa ‘yong huwag makikihalo sa usapan ng matatanda.</string>

    <string name="moses_moses">Moses Moses</string>
    <string name="moses_moses_content" tools:ignore="Typos">"
Rogelio R. Sikat- Si Rogelio R. Sikat (kilala rin bilang Rogelio Sícat) (26 Hunyo 1940-1997) \nay isang Pilipinong piksyunista, mandudula, tagasalinwika, at tagapagturo. Siya ay anak nina Estanislao Sikat at Crisanta Rodriguez. Ipinanganak siya noong 26 Hunyo 1940 sa Alua, San Isidro, Nueva Ecija, Pilipinas. \nSiya ang pang-anim sa walong magkakapatid. Nagtapos si Rogelio Sikat na may Batsilyer ng Panitikan sa Pamamahayag mula sa Pamantasan ng Santo Tomas at isang MA sa Filipino sa Unibersidad ng Pilipinas.

\n\nMga Tauhan:

\n\n\nRegina Calderon, 48, balo, isang maestra
\nTony, panganay niyang anak, estudyante
\nAida, 18, anak niyang babae, estudyante
\nBen, 16, bunso, estudyante
\nAna, 46, matandang dalaga, kapatid ni Regina
\nAng Alkalde
\nAng Konsehal
\nMga Pulis
\nPanahon: Kasalukuyan
\n\n\nTagpo:
“Apartment” sa lungsod sa Rizal, sa isang komunidad na masasabing “middle class”. Maraming bagong bahay dito, nakatayo sa mga loteng nabili sa murang presyo noong unang bahagi ng 1950 at ngayo’y nagkakahalaga na nang malaki sa pamilihan ng lupa. Tahimik dito, malayo sa daanan na pampasaherong sasakyan, mapuno at mahalamang hindi katulad ng ibang subdibisyon. Aspaltado ang malilinis na kalsada at may ilaw na mercury ang mga poste. Karaniwan nang ang naninirahan dito ay mga empleado ng gobyerno.
Sa sala at sa komedor ng apartment na ari ni Mrs. Calderon mangyayari ang dula. Isa sa apat na pinto, malaki-laki rin ang apartment na ito, putiang pinta, yari sa mahuhusay na materyales, at sa unang malas pa lamang ay mahihinuha nang inilalaan sa mga makapagbabayad ng mataas. May pinto sa may sala, kanan, kaharap ng gate, at sa kaliwa, sa may kusina. Luma na ngunit maayos pa ang mga kasangkapan parang inilipat mula sa isang lumang bahay. Sa sala ay may isang set ng upuan na nakatuntong sa isang alpombrang bumabagay sa pulang sahig; sa likod nito, kabinet ng mga libro na kinapapatungan ng isang flower vase, isang nakakwadrong retrato ng isang nakangiting dalaga na napaliligiran ng maliit at animo’y naglalarong mga piguring duwende at isang lampshade. May telebisyon sa sulok, malapit sa nakukurtinahang bintanang salamin.
Sa dingding na binarnidang plywood, nakasabit ang isang pares ng nairolyong pinturang Hapones: mga lumilipad na tagak sa ibabaw ng maiitim at payat na tangkay at mga dahon ng kawayan. Sa gitna, likuran, may hagdanang paakyat sa mga silid-tulugan, puti ang mga barandilya nito at sa itaas palapag, sa ding-ding, ay nakasabit ang isang pandekorasyong seramiko na kinatitikan, na mga letrang Gotiko, ng mga salitang GOD BLESS OUR HOME.
Sa silid-tulugan, kaliwa ay may isang mesang paayon ang ayos at napapaligiran ng anim na silyang may matataas na sandalan. May kabinet sa likod ng mesa-lalagyan ng mga plato, kubyertos, mga itinatanging kasangkapan na ang paggamit ay karaniwan nang inilalaan ng mga may-bahay sa mga espesyal na okasyon… Nandito rin ang ilang de-latang pagkain at mga boteng gamot. Nakapatong sa kabinet ang isang bentilador. Di kalayuan sa mesa, malapit sa lababo, ay may isang repriheradora. Sa kabuuan, maayos at masinop ang apartment.
May mga alas-otso na ng gabi. Bukas ang ilaw sa sala. Nakaupo si Ben sa sopa, taas ang pinagsaklit na paa at tila yogang nagbabasa ng isang magasin. Nakakorto siya at iskiper na puti. Mahahaba ang kanyang biyas at sa katabaa’y may pagkabalingkinitan pa. Mahaba ang kanyang buhok, tulad ng uso sa mga tin-edyer ngayon, at may kakisigan siya.
Bukas din ang daylight sa silid-tulugan. Nakaupo si Regina sa kabisera ng mesa at umiinom ng kape. Sa kabilang dulo, nagpupunas ng kutsara ang kapatid niyang si Ana. Magkahawig sila, bagama’t maraming salit na puting buhok si Regina. Nakaputi siyang damit-pambahay, tila isang roba na itinali sa harap, hanggang siko ang maluwang na manggas at hanggang sakong ang laylayan. Nakapusod siya, laylay ang ilalim ng mga mata, larawan ng isang babaing pinatigas ng mga hirap na pinagdaanan. Nakabulaklaking pambahay si Ana, may pagkamasayahin ang mukha, nguni’t ngayo’y tila nag-aalala.
\n\nANA : (habang nagpupunas) Kumusta ang hiningi mong bakasyon, Regina?
\n\nREGINA: (ibig magmalaki, nguni’t walang sigla) Binigyan ako, puwede ba nila akong hindi bigyan.
\n\nANA : Dapat naman. Sa buong pagtuturo mo’y ngayon ka pa lang magbabakasyon, ano?
\n\nREGINA: Ikalawa na ito. Noong mamatay ang ama nina Aida, saka ngayon. Pupuwede akong hindi pumasok kahit ilang buwan pa suguro, kahit isang taon. Marami akong naiipong bakasyon.
\n\nANA : Biro mo namang mahigit na dalawampung taon ka na yatang nagtuturo. Noong dalaga ka pa, hindi ba? Pwede ka nang magretiro.
\n\nREGINA: (sasandal) Sayang naman kung hindi ko matatapos ang aking serbisyo. Pero hindi ako papasok hangga’t hindi gumagaling si Aida.
\n\nANA : Kung sabagay, kaya ko naman siyang alagaan. (Aayusin ang salansan ng kutsara). Ano nga pala ang sabi-sabihan sa eskwela? Siguro’y alam nila ang nangyayari?
\n\nREGINA: (pauyam) Alam. Pero ano ba ang maaasahan mo sa mga walang prinsipyong tao?
\n\nANA : Sinabi mong tuloy rin ang demanda?
\n\nREGINA: (tatayo, lalakad sa repriheradora upang kumuha ng inumin) Oo. Bakit hindi ko itutuloy? Kahit ano pa nga ang kanilang sabihin. Dapat nga raw magdemanda, sobra naman daw talaga ang ginawa kay Aida, pero…
\n\nANA : Nakapag-aral si Aida doon. Kilala siguro nila.
\n\nREGINA: (habang pabalik sa kabisera, dala ang baso ng inumin) ang dipirensiya nga lang daw, “mayor” itong kalaban ko. Ano sa akin kung “mayor”? ngayon ba’t “mayor” siya’y libre na ang kanyang anak? Wala raw mangyayari. Iba raw ang malakas ang nasa poder. Baka raw lalo pa tayong perwisyuhin. kababata pa’y wala nang prinsipyo! Mga bagong tapos pa ng kolehiyo, mabuti pa iyong “ assistant principal” namin,matapang. Ang sabi’y “Ituloy mo, Mrs. Calderon, ‘you should really teach those people a lesson.”

\n\nANA : (galit) Ituloy mo nga. Regina, nang madala. Sobra nang talaga ang anak ng “mayor” na iyan! Ang kailangan talaga riyan ay bitay. (Tatayo, ililigpit sa isang lalagyan ang mga kutsara, pahablot na dadampot ng isang basahan.) Tutal, bitay din siguro ang ibibigay sa lalaking iyan. (Tatayo si Regina, tila nag-iisip na maglalakad-lakad sa sala. Mapapansin niya si Ben na ngayo’y nakadapa at nagkukuyakoy ang paa sa hanging nagbabasa).
\n\nREGINA: Napakain mo na’ng aso, Ben?
\n\nBEN : (pagak ang boses, di iaalis ang tingin sa binabasa) Opo.
\n\nREGINA: (susulyap sa itaas ng hagdan, pagkuwa’y babalik sa komedor.) Bakit ba naghahanap ng kordon si Tony, ha, Ana?
\n\nANA : (nagpupunas-punas sa may lababo): Maikli ang kordon ng ilaw niyang inililipat sa kuwarto namin.
\n\nREGINA: Pabibilhin ko na lang siya ng isa pa bukas. Kailangan niya iyon sa pag-aaral, malabo ang kanyang mata.
\n\nANA : Ibang-iba iyang si Tony kesa do’n sa isa. (Ngunguso sa sala.) Tingnan mo, prenteng-prenteng nagbabasa. Hindi man lang tulungan iyong kapatid.
\n\nREGINA: Bata pa lang kasi si Ben.
ANA “Spoiled”. Si Tony, noong ganyang edad, kumikita na, nagtitinda na ng diyaryo.
\n\nREGINA: Hindi si Ben ang “spoiled” Ana. Baka ‘ka mo si Aida. (Magbababa ng tingin na parang mali ang nasabi.)
\n\nANA : Kung sabagay. (Ipapatong ang kanang kamay na may hawak na basahan sa sandalan ng isang silya.) Si Tony, pati nanliligaw kay Aida, kinikilatis na mabuti. Hindi na nagbalik iyong preskong kaklase yata ni Aida, ano? Iyong de-kotse? “Ano ba sa akin kung de-kotse siya,” sabi sa akin ni Tony. Sino nga ba iyon?
\n\nREGINA: (parang hindi siya pinapansin) Mababait silang lahat.
\n\nANA : Si Tony, minumutyang talaga si Aida.
\n\nREGINA: Mapagbigay pa ‘ka mo sa mga kapatid. Hindi na baleng siya ang wala mayroon lang si Aida at Ben. Ang maipipintas mo nga kay Tony ay walang kibo.
\n\nANA : Seryoso. Palaisip. Kaparehung-kapareho ng ama.
\n\nREGINA: May pagkaseryoso rin itong si Ben, pero hindi kamukha ng kuya niya. Si Aida- si Aida ang (parang mawawala sa sinasabi, mababasag ang boses)-pinakamasaya.
\n\nANA : (mapapansin ang pagbabago ng mukha ni Regina, nguni’t itutuloy pa rin) Masasabi mong isip-bata si Aida. Inosente. Pero maganda. Maganda. Akalain ko bang gaganda ng ganyan ang anak mo, Regina. Natatandaan mo pa, noong sumakay siya sa karosa ng “lantern parade” sa UP, noong nakaraang Pasko? Noong dalhin tayo ni Tony? Hindi ako makapaniwalang anak mo iyon at pamangkin ko iyon. Bakit nga’y di- “jeans-jeans” at “pony-tail pony-tail” lang dito. Ang sarap ‘ka mo, namatay ang “generator” ng karosa! Di pinasinagan siya ng “flashlight”. Nakatingin kay Aida ang lahat, at siya’y ngumingiti, at nangyayabang, at nang-iinggit naman ang kanyang mga kaklase. Sa tingin ko ba noo’y para siyang nakaangat sa karosa-(Makikitang ibig maiyak si Regina) Sino nga ba naman ang makapag-aakalang-
\n\nREGINA: (tutuwid ng upo, sa dingding nakatingin) Nangyari na iyan Ana.
\n\nANA : (Pagkaraan ng ilang saglit, malungkot) Disiotso na siya sa Setyembreng ito, Regina.
\n\nREGINA: Limang taon na tayo rito. Natatandaan mo? Dito nag-“birthday” si Aida nang lumipat tayo.
\n\nANA : At napapanaginip ko pa noon ang kanyang “debut”. At naisip ko na ang gagawin kong tahi sa damit niya.
\n\nREGINA: Ang buhay nga naman.
\n\nANA : (nagpapahid ng matang isasauli ang basahan sa lababo.) Mabuti pa sigurong hindi tayo umalis sa Gagalangin, Regina. Siguro, kung hindi tayo lumipat dito-
\n\nREGINA: Sino ang makaaalam na dito siya magkakaganyan?
\n\nANA : Bakante ngayon ang itaas ng bahay doon.
\n\nREGINA: (nagpapaliwanag): Hindi ba dahil sa mga bata kung kaya tayo umalis sa Gagalangin? Gusto mo rin namang tayo’y umalis doon nang lumalaki na ang mga bata,di ba? At nang malapit pati sila ‘ka mo ng eskuwela. Naisip kong umutang nga tayo at ipatayo natin ang “apartment” na ito- unang-una’y dahil diyan ang malayo nga sila doon. Pinaupahan na lang natin ang bahay doon. Hindi ba’t mas nagustuhan naman dito ng mga bata? Mas tahimik dito, hindi siksikan, mas-
\n\nANA : Oo nga, Regina. Pero –
\n\nREGINA: Dahil sa pagtanda nati’y wala naman tayong makakasama- patay na rin lang ang ating mga magulang- naisip kong maaari na tayo dito. May apat na pinto tayo dito, tamang-tama, ‘ka ko. Magkaasawa man ang mga bata, magkaanak man sila, hindi rin tayo magkakalayu-layo. Tig-I-tig-isa ‘ka ko sila ng pinto- isa kay Aida, isa kay Ben, isa sa ating dalawa. Hindi tayo magkakawalay-walay. Ganyan ang naisip ko noon, Ana.
\n\nANA : Aywan ko, Regina, pero kung minsan nga’y naiisip kong kahit yata saan tayo pumunta, sinusundan tayo ng trahedya.
\n\nREGINA: Hindi naman sa tayo’y sinusundan, Ana. (kukunot ang noo). Mabuti pang sabihin mong dahil sa mga pagkakataon, o dahil sa mga kondisyon ngayon. Ibang-iba na talaga ngayon. Aywan ko rin, Ana. Aywan ko.
\n\nANA : (Pagkaraan ng ilang saglit, malumanay na) Naubos na nga pala ang gamot ni Aida, Regina. Iyong “ tranquilizer”.
\n\nREGINA: Magpabili tayo. Sino ba’ng ating pagbibilhin? Si Tony?
\n\nANA : Pabilhin mo na’t gabi na. Malapit na sigurong mag-alas- nuwebe.
\n\nREGINA: Gabi na pala.
\n\nANA : Akala ko ba’y napapagod ka ?
\n\nREGINA: (tatawag) Tony!
\n\nTONY : (sa itaas): Sandali po! Ikinakabit ko lang itong “daylight”.
\n\nANA : (nakaupo sa kabilang dulo ng mesa, may binibilut-bilot na sinulid ng basahan ang daliri): Ano ba ang napapansin mo kay Aida?
\n\nREGINA: Ano’ng napapansin?
\n\nANA : May pagbabago ka bang nakikita ? Hindi ba parang lumalala?
\n\nREGINA: (bubuntung-hininga) Ang sabi naman ng doktor ay may “shock” pa siya hanggang ngayon. Totoo raw nasindak si Aida.
\n\nANA : Kung sabagay. Medyo nawawala na ang mga marka ng dagok sa kanyang mga pigi. Talaga sigurong hindi ka makakabangon kapag dinagukan ka roon. Iyon namang sugat at galus-galos, magaling na. Ang ikinatatakot ko’y ang kanyang nerbiyos. Lalo siyang nagiging nerbiyusin yata. Lagi kaya niyang naaalala ang nangyari sa kanya? Ganoon ba iyon? Hindi ba- may naloloka sa ganyan?
\n\nREGINA: Hindi naman siguro, Ana. Mahusay ang gamot na ibinibigay sa kanya ng doktor. At sabi sa ospital, magaling daw ang “psychiatrist” na tumitingin sa kanya. Talaga raw isa sa pinakamahusay dito sa Pilipinas, sabi sabi rin Tony.
\n\nANA : Naaalala ko kasi iyong kapitbahay natin sa Gagalangin. Iyon bang anak ng kapitan na dinadala sa V.Luna at ipina-e-“electric shock”. Namumuti raw talaga at umiikot ang tau-tauhan ng mata. Bumubula ang bibig. Pero iba naman siguro iyon.
\n\nREGINA: Tiyaga, tiyaga ang kailangan natin, Ana. Kaya hahabaan ko ang aking bakasyon.
\n\nANA : (Maliwa-liwanag ang mukha): Mahusay siguro iyong likidong “tranquilizer” na inihahalo ko sa pagkain niya. Biro mo, iyong tira niyang pagkain, sinubok kong ipakain kay Sultan noong isang araw. Nakatulog ang pobreng aso.
\n\nREGINA: Iyon naman daw ang kailangan, sabi ng doctor- ang humupa ang kanyang nerbiyos.
\n\nANA : Ibinigay ni Tony kay Aida nag maliit niyang ponograpo.
\n\nREGINA: Sa Linggo ang punta dito uli ng doktor. Malalaman natin sa kanya kung kailangan pang ipasok sa ospital si Aida o hindi. (Maalala) Si Tony nga pala, iyong gamot. (tatawag) Tony! Di ibinigay ba ang kanyang “turntable”? (mananaog si Tony, payat, di-nasusuklay ang buhok, lampas sa karaniwan ang taas, habaan ang mukha, nakasalamin at mukhang matanda kaysa tunay gulang. Lumang pantalon at maluwang ang manggas na polo sert ang suot. May dalang plais at “tape” sa kordon.)
\n\nREGINA: Bumili ka ng gamot, Tony. Nasa tokador iyong pera.
\n\nTONY : Opo. ( Ililigpit sa may ilalim ng hagdan ang plais at pandikit, pupunta sa repriheradora at kukuha ng inumin. Tiyak at tila laging pinag-iisipang lagi ang kilos.) Nauuhaw si Aida.
\n\nANA : (pagkapanhik ni Tony, naghihinala): Ilang beses ko nang napapansing lumalabas ng gabi ang Toning iyan. Di mo ba napapansin?
REGINA: Hindi.
\n\nANA : Iyong lagay na iyon siguro’y palakad na.
\n\nREGINA: Ugali lang talaga niyan ang maglakad. Di nga ba sabi mo kangina’y palaisip?
\n\nANA : Oo nga. Pero gabing-gabi na kung umuwi kung minsan. Susi ang ginagamit.
\n\nREGINA: Baka naman nagpupunta lang sa kaklase niya riyan sa kabilang kanto?
\n\nANA : (kukumpas): Aywan ko. Si Ben ang tanungin mo. Sila’ng magkakuwarto. Kaya lang, nag-aalala ako. Alam mo na ngayon, baka makatuwaan iyan. (Isang sasakyan ang hihinto sa tapat ng “apartment”. Maririnig ang pagkalapak na pagsasara ng pinto nito, ang pagkahol ng aso).
\n\nREGINA: (kay Ana): Sa atin ba iyon? (May babatinting sa pintuang bakal).


\n\nANA : Tingnan mo nga Benjamin.(Lalabas si Ben. Sa may “gate” maririnig ang boses-matandang tanong na “ Nariyan ba si Mrs. Calderon?” at ang mababa at pagak na “Opo, sino po sila?” ni Ben. Nakatayo sina Regina at Ana sa tabi ng mesa, nakatingin sa labas).
\n\nANA : (Makikilala ang dumating) Si “mayor”, Regina! May kasama.
\n\nREGINA: (magugulat) Ano kayang kailangan?
\n\nANA : (kinakabahan) Baka-aayusin ka.
\n\nBEN : (papasok) Gusto raw kayong makausap, Inay.
\n\nANA : Bakit daw?
\n\nBEN : Aywan ko po.
\n\nREGINA : (pagkaraan ng pagbabantulot) Papasukin mo. (Lalabas si Ben).
\n\nANA : (Kay Ana) Anong ayos-ayos. (Papasok ang alkalde, maitim, katamtaman ang taas, may katabaan, hagod sa batok ang tintina at walang partidang buhok,may mahigit nang 50 taon, naka-polosert na guhitang pula, bukas ang butones sa itaas. Kasama niyang papasok ang isang naka-“polo-barong” na lalaki, may kaputian maliit, mataas ang gupit, naka salamin, parang nakaismid, at ang mata’y nag-uusisa agad sa pinasok na “apartment”).
\n\nALKALDE: (itataas ang kaliwang kamay, bahagyang yuyukod) “Good Evening”.
\n\nREGINA: Magandang gabi ho naman.
\n\nALKALDE: Napasyal kami, Misis.
\n\nREGINA: (bantulot na ituturo ang upuan) Maupo kayo.
\n\nALKALDE: (bago maupo) Misis, ang kasama ko nga ho pala’y si Konsehal Collas, Atty. Collas. (Bahagyang tatango ang konsehal. Mauupo sila. Mananatiling nakatayo si Regina. Nasa silid-kainan si Ana, nakahilig sa barandilya ng hagdan si Ben).
\n\nALKALDE: (nakatingin kay Ben): Anak ho ninyo?
\n\nREGINA: Oho.
\n\nALKALDE: (humahangang nakatingin kay Ben) Guwapo. At listo. Listong bata. Hindi basta nagpapasol. (Mahihiyang pupunta si Ben sa silid-kainan at doon mauupo, kasama si Ana. Mapapansin ng Alkalde na nakatayo si Regina). Maupo naman kayo, Misis. Kami ho naman ni Konsehal ay ngayon lamang napadalaw dito sa inyo.
\n\nKONSEHAL: Siyanga naman, Misis. (Mauupo si Regina).
\n\nALKALDE: (lilinga-linga) Magandang “apartment” ito, a. Tingnan mo ang “Japanese Painting” nila, konsehal. Di ba ganyan ang nakuha mo sa Tokyo?
\n\nKONSEHAL: Masinop ang “ apartment” nila, “Mayor”.
\n\nALKALDE: Ito ang sasabihin ng “comadre” mo na “Cozy”. (Kay Regina) Malaki siguro ang upa ninyo, Misis sa “apartment” na ito.
\n\nREGINA: Sa amin ho ito, inaakupa lang namin ang unang pinto.
\n\nALKALDE: (tatawa) Dispensa, Misis! Dispensa. “An honest mistake”. Tingnan mo nga naman, konsehal, sa kanila pala ito.
\n\nKONSEHAL: “Must have gotten a loan from the GSIS”. (Mananaog si Tony, magugulat pagkakita sa Alkalde, pagkaraa’y parang walang nakitang tutungo sa komedor upang kunin ang sapatos, mananatili siya sa komedor. Samantalang nakatingin sina Ana at Ben sa nag-uusap, ipapatong niya ang mga kamay sa mesa, nakakunot-noong kakatuk-katukin ang daliri ang salamin niyon. Manaka-naka lamang siyang lilingon sa sala).
\n\nALKALDE: (nakatingin kay Tony) Anak din ninyo, Misis?
\n\nREGINA: Siya ho ang panganay.
\n\nALKALDE: Marunong na tipo. “Scholarly type,” wika nga. “Law” siguro ang kinukuha, Misis?
\n\nREGINA: (kangina pa nagtitimpi) A.B. ho, sa UP.
\n\nALKALDE: (magugulat) UP! Taga-UP rin pala konsehal. Pareho kayo. Ako ho, Misis- bakit ho ba nasasabi ito’y hindi naman naitatanong?- ay sa Francisco Law College lamang ang gradwado.(Tatapikin sa balikat ang konsehal) Walang kuwentang eskwelahan. Kung sabagay, doon nagtapos si Carlos P.Garcia, ha, konsehal? (Magtatawanan sila). Buweno, buweno, ang ibig kong sabihi’y isa sa mga hindi natupad na ambisyon ko iyang makapag-aral sa UP. Marunong ang anak ni Misis, konsehal.
\n\nKONSEHAL: Maestra kayo, Misis,a – “Calderon”?
\n\nREGINA: Oho.
\n\nALKALDE: Saan naman kayo nagtuturo?
\n\nREGINA: Sa Torres High School, sa Maynila.
\n\nALKALDE: (magugulat) Paano ho naman ang nangyari’t dito kayo-
\n\nREGINA: Narito ang aming “apartment”. May bahay kami sa Gagalangin pero pinauupahan namin. “Grocery” ang silong.
\n\nKONSEHAL:Mukhang “familiar” sa akin ang “Calderon”. Saan kayong probinsiya, Misis?
\n\nREGINA: Lehitimo ho akong taga-Maynila. Ang Mister ko ho’y taga- Nueva Ecija.
\n\nKONSEHAL: “ You are now a - - widow?” (tatango si Regina).
\n\nALKALDE: Buweno, kami ho’y medyo ginabi, Misis, dahi sa nanggaling pa kami sa “squatter area” diyan sa may “highway”. (Nakatawang iiling) “Wise” din naman ang mga lider niyon ngayo’t alam na eleksiyon sa Nobyembre ay saka magrerepresentasyon sa akin, huwag ko raw silang ipatapon. May nakikiusap na riyan , may umiiyak na diyan, at ako naman (kukumpas) mahabagin nga siguro ako ay wala nang magawa. Paano ka pa makakatanggi niyon?
\n\nREGINA: Marami ring botante roon, “Mayor”?
\n\nALKALDE: Ha-ha-ha! Hindi naman, Misis, hindi naman! Ang lagay naparaan nga kami roon, kaya ginabi kami sa pagsasadya sa inyo.
\n\nREGINA: (titingnan siya ng tuwid): Para ipaurong sa akin ang demanda, “Mayor?”
\n\nALKALDE: (magkikibit-balikat): Para - - para tayo’y magkausap.
\n\nKONSEHAL: (magsisindi ng sigarilyo): Ang totoo niyan, Misis, si “Judge” Joaquin ang nagmungkahing magkausap kayo, na kung ako ang tatanungin, ay siyang pinakamabuti ninyong gawin. Iyan naman ang sinabi ng inyong “compadre”, di ba, “Mayor”?
\n\nREGINA: Mahusay pala kayong magpalaman sa mga salita, konsehal.
\n\nALKALDE: (maagap): Misis, kami’y naparito, unang-ana’y para magdiskargo. Alam kong mabigat itong aming inilalapit sa inyo, kaya naman ako’y makumbabang naparito sa inyo upang- upang wika nga’y ihingi ng tawad ang ginawa ng aking anak.
\n\nREGINA: (susukatin siya ng tingin): Akala ba ninyo’y makukuha sa paghingi-hingi ng tawad ang ginawa ng inyong anak?
\n\nALKALDE: (iiling, nakangiti): Alam ko, alam ko, Misis.
\n\nREGINA: Ganoon pala’y bakit hindi natin ipaubaya sa husgado?
\n\nALKALDE: Si Misis- -
\n\nREGINA: Kayo ba’y may anak na babae, “Mayor?”
\n\nALKALDE: (nakangiti pa rin) Alam ko ang itatanong ninyo. Mayroon. Tatlo. Paano kung isa sa kanila ginawa iyon? ( Nakangiting, maiiling ang konsehal).
\n\nREGINA: Paano kung ang pinakamamahal ninyo sa tatlong anak na iyan ay ginahasa ng aking anak?
\n\nALKALDE: Natural namang mararamdaman ko ang katulad ng nararamdaman ninyo ngayo, Misis.
\n\nREGINA: Hindi ko itinatanong kung ano ang mararamdaman ninyo. (Malakas) Ano ang gagawin ninyo? (Kukumpas sa kawalang-maisagot ang alkalde. Sa itaas, tatawag si Aida, “Inay, Inay!)” Tatahimik ba kayo? Magdedemanda ba kayo? Ano ang gagawin ninyo? Kung sabagay, sino nga ba naman ang matapang na mangangahas na – “mayor” kayo. Pero halimbawang kayo ang nasa katayuan ko?
\n\nKONSEHAL: (sasaluhin ang alkalde) Sa ganitong anggulo natin tingnan, Misis, umabot na rin lang sa ganito. Malinaw kong nakikita ang inyong punto. Ngayo,y kauumpisa pa lamang nang kaso. Di ba ninyo inaalala ang inyong anak? Kung itutuloy ninyong talaga ang demanda, ang kauna-unahang gagawin para mapatunayang ginahasa siya ay ang ipaeksamen siya. Hindi mo maiaalis sa abugado ng kabila na hingin iyan, ipaeksamen siya.
\n\nALKALDE: (sasang-ayon) Kawawa rin ang inyong anak. Ang ibig kong sabihi’y—
\n\nREGINA: (sa konsehal): Para patunayan kung siya’y ginahasa o hindi?
\n\nKONSEHAL: (iduduldol sa “ash tray” ang sigarilyo) Para patunayan kung siya’y ginahasa o hindi.
\n\nREGINA: Kung hindi kayo kumbinsidong ginahasa nga ang aking anak ay bakit narito kayo?
\n\nALKALDE: Para - - para huwag na ngang umabot diyan,Misis.
\n\nREGINA: Legalismo ninyong mga abugado!
\n\nKONSEHAL: Wala tayong magagawa, Misis. (Bahagyang tatawa) Ganyang talaga.
\n\nREGINA: Tusuhan, patalinuhan, pasinungalingan, diyan, diyan, kayo magaling!
\n\nKONSEHAL: Sa ilalim ng batas, walang kasalanan ang isang tao hangga’t hindi siya napapatunayang nagkasala.
\n\nREGINA: Magandang dahilan ninyong mga abugado!
\n\nKONSEHAL: Hindi ba kayo naaawa sa kanya? Hindi ba ninyo inaalala ang kanyang kinabukasan? Sa kasalukuya’y hindi pa masyadong bulgar ang nangyari per---
\n\nREGINA: Mababando rin na ang anak ng “mayor” ang gumahasa sa kanya!
\n\nKONSEHAL: (ngingiti-ngiti): Hindi kayo praktikal, Misis.
\n\nREGINA: Anong hindi praktikal?
\n\nKONSEHAL: Halimbawa nang napatunayang nagkasala ang anak ni “Mayor”- halimbawa lamang iyan- halimbawa nang napatunayang nagkasala siya, na aywan ko kung kailan, siguro’y tayo na rin mismo ang maiinip – ano naman ang inyong makukuha?
\n\nREGINA: Hustisya.
\n\nKONSEHAL: Hustisya. (Iiling) Ang tingnan ninyo’y ang panig ng inyong anak. Iyan ang isipin ninyo.
\n\nREGINA: (nagpupuyos): Halos labingwalong taon mong pinalaki, inalagaan, kung maaari’y ipakatagu-tago mo, pinakaingat-ingatan mo, at pagkatapos, pagkatapos, nag-aabang lamang ng bus na pauwi galing sa eskwelahan ay bigla na lamang aagawin ng anak ninyo, dadalhin sa motel, sasaktan doon, paglalaruan, pag-aaliwan! Isasakay sa taksi, pauuwiin, halos hindi makagulapay. At pagkaraan niyan, pagkaraan niyan paparito kayo sa aki’t sasabihin ninyong ako’y maging praktikal!
\n\nKONSEHAL: (namamayapa) Nariyan na tayo, Misis, nariyan na tayo.
\n\nREGINA: Hindi babaing damputin ang anak ko. Makakaalis na kayo. Hindi ko iuurong ang demanda. Kung sa inyo ang sinasabi ninyong huwes, sasabihin ko sa aming abugadong hilinging malipat sa ibang huwes.
\n\nKONSEHAL: (banayad) Hindi rin ganyan lamang iyan, Misis. Saan at kanino ililipat? Dito rin. Ngayon, sino sa mga huwes dito ang kaalyado ni “Mayor”? Kung nakapagme-“mayor” siya ng labingdalawang taon, malamang pang maging labing-anim ---
\n\nREGINA: (napapaiyak) Kayo nga ang hari dito.
\n\nKONSEHAL: Hindi siya ganoong napakahina para hindi maalis ang sinumang kalaban niyang huwes. Ayaw ko sanang sabihin ito pero alam ninyong pulitiko rin ang nakapaglalagay sa huwes? Sino ngayon ang nakapaghuhuwes nang hindi lumalapit sa pulitiko? Nasaan naman ang mga naging huwes dito na hindi naging kaalyado ni “Mayor”? Iyong isa, nasa Palawan, iyong isa, nasa Mindoro. Dudulog kayo sa itaas? Sino ang nasa itaas? Pulitiko? Ilang boto ang maaring ibigay – sa kanya ni “Mayor”? Makikisama rin sila!
\n\nREGINA: Kayong masasamang pulitiko!
\n\nKONSEHAL: (nakatawa) Masasamang pulitiko. Ganyan ang buhay ngayon, Misis. May nakita na ba kayong anak ng kongresista na kanilang nagalaw? Anak ng Senador? Anak ng Gobernador? Anak ng- “mayor”?
\n\nREGINA: (nagpupuyos) Tama, pumatay man kayo’y hindi kayo nagagalaw!
\n\nKONSEHAL: Ay, Misis. “Be practical.”
\n\nALKALDE: (dudukot sa bulsa ng polosert at may ilalabas na sobre) Alam kong malaking perwisyo ang nagawa ng aking anak sa inyo – ibig kong
( ilalagay sa mesita ang sobre) tanggapin ninyo ang kahit kaunting tulong na ito –
\n\nKONSEHAL: “ That check is for ten thousand. Pay to cash. Be practical.”
\n\nREGINA: (sasampalin ang alkalde) Akala ba ninyo’y mabibili ninyo’y mabibili ninyo ako? Layas! Layas! ( Nababaghang tatayo ang alkalde at konsehal. Dadamputin ng konsehal ang sobre. Lalapit sina Tony).
\n\nALKALDE: (hindi makapaniwala, nakangiti ngunit ngani-nganing sampalin si Regina) Sa buong buhay ko, Konsehal, ngayon pa lang ako nasampal. Pero hindi bale. (kay Regina) Dinadaan ko kayo sa pakiusapan pero gusto ninyong magkademonyuhan. Pasensiyahan tayo. Ituloy ninyo! (Lalabas ang dalawa, ang alkalde’y nagmumura. Sa labas, maririnig ang pagsibad ng kanilang sasakyan. Mapapaupo si Regina. Nakatayo sa harap niya si Tony, nakaupo at nakamasid si Ben).
\n\nREGINA: (humihingal) Akala ng mga taong iya’y sila ang batas.
\n\nTONY: (galit ngunit matimpi) Sa kasalukuya’y sila nga, Inay.
\n\nREGINA: (nanginginig) Lalabas din ang katotohanan at mananaig ang katarungan!
\n\nTONY: Iyan ang itinuturo ninyo sa “Government”.
\n\nREGINA: Mananaig din ang katarungan.
\n\nTONY: Kay gandang sabihin! “Justicia” o justicia poetica”? Hustisyang talaga o hustisyang Diyos-ko-bahala ka na?
\n\nREGINA: Kailangang maputol ang ganito!
\n\nTONY: (malakas) Paano?
\n\nREGINA: (parang giniginaw) Nanginginig ako. (Sa itaas, maririnig ang mga pagtawag ni Aida at ang pag-aalo ni Ana. Papanhik si Ben).
\n\nREGINA: Hindi ako titigil hangga’t hindi siya nabibilanggo!
\n\nTONY: (kinukuyom ang palad) Tatlo lamang ang nagkakaroon ng hustisya dito sa atin. Iyong malalakas, iyong makapangyarihan, iyong mayayaman. Kung simple kang tao, mahina ka. Kung mahirap ka, lolokohin ka, tatakutin ka, pasensiya ka, magtiis ka. Kadalasang nagkakasama-sama pa iyan: lakas, kapangyarihan, yaman.
\n\nREGINA: (tutop ang mukha) Walang kuwenta sa akin magkaubus-ubos man ang ating kabuhayan!
\n\nTONY: (patuya) Sasayangin ninyo ang minana ninyo’t pinaghirap-hirapang ipundar. Sa paningin ng ating batas, hindi magkakapantay ang lahat! Ang demanda ninyo, sapagka’t ang idinemanda ninyo’y malakas, ay mananatiling demanda lamang.
\n\nREGINA: Susulat ako sa magasin, susulat ako sa lahat ng diyaryo. Isusulat ko ang lahat at natitiyak kong tulungan nila ako, pakikinggan nila ako!
\n\nTONY: (parang hindi siya pinapakinggan) Ang demanda ninyo’y kamukha lamang ng kung kayo’y nasusukol sa binggit ng bangin at malaki pa ang agwat ng kabilang pampang na kailangan ninyong talunin. Alam ninyong sa pagtalon ay hindi ninyo maaabot ang kabilang pampang, pero pipiliti’t pipilitin din ninyong tumalon. Tatalon kahit alam na alam ninyong kayo’y mahuhulog. Bakit pa kayo magdedemanda?
\n\nREGINA: Sasabihin ko sa kanila ang lahat. Pakikinggan nila ako, Tony. Kapag nalaman nila ang lahat- Tony, ito na ang pagkakataon natin sa hustisya!
\n\nTONY: Hustisya!
\n\nREGINA: (nabuhayan ng loob) Tingnan mo, Tony. Palagay ko nga’y ako at si Aida ay sadyang pinili ng Diyos para rito. Makinig ka: kung sa anak ng mahirap na iskwater niya ginawa iyon, tatahimik na lamang sila. Lulunukin na nila ang kanilang dignidad at siguro'y kanila pang tatanggapin ang pera. Ngayon, kung sa anak-mayaman naman niya ginawa iyon, magdadalawang-isip ang magulang, mahihiya silang mabulgar ang nangyari. Hindi nila iibiging masira ang kanilang reputasyon! Tatahimik din sila. Nagkamali sila, Tony, nagkamali sila. Lalaban ako, lalaban ako!
\n\nTONY: Ang ipanlaban ninyo sa napakalaking bato’y ang inyong mga kuko!
\n\nREGINA: Kay laki ng ipinagbago mo, Tony. Paano ang ibig mong mangyari? Huwag nang lumaban, iurong na ang demanda?
\n\nTONY: Mula nang mapatay ang si Itay-sinasabi nating nabaril, para siguro mabawas-bawasan ang lagim, pero ang totoo’y pinatay siya-sinimulan ko nang isipin kung ano ang batas na nararapat dito sa atin,, kung sino ang dapat magpatupad niyon kung ano ang hakbang na nararapat nating gawin. At sa lahat ng libro’y sa Bibliya ko pa nakita ang sagot. Naglalakad ako minsan –pagkaraan ng nangyari kay Aida- nang maalala ko ang sinabi ng ama ni Itay, noong araw na iyon ng libing. “ Kapag buhay ang inutang, buhay din ang magiging kabayaran, na para bang may sisingil para sa kanya.- o para sa atin- ang inutang na buhay ni Itay. Naisip ko, ito’y hindi isang pamahiin, hindi isang kasabihan- ito’y isang simpleng batas, isang kautusan o kahatulang inihabilin ng Diyos kay Moses sa itaas ng bundok sa gitna ng kulog, ng kidlat, ng usok at ingay ng pakakak. Sapagka’t hindi ba sinabi sa Exodus na “buhay sa buhay”. Ito bang nangyari kay Aida’y masahol pa ang pagkamatay? Ngayon, ito ang mga kahatulang nararapat nating sundin: “mata sa mata, ngipin sa ngipin… apoy sa apoy , sugat sa sugat, latay sa latay”. Ito ang aking gagawin: gaganti ako: ako ang gaganti sa kanya.
\n\nREGINA: Gaganting paano?
\n\nTONY: Papatayin ko siya.
\n\nREGINA: (manghihilakbot) Tony!
\n\nTONY: May isa pa kayong hindi nalalaman, Inay. Diyan sa abangan ng sasakyan minsan, nang ako’y papuntang eskwela, isinakay ako sa “jeep” ng dalawang bataan ni “Mayor”. “Jeep” iyon ng mga pulis, at ang nagsakay sa akin ay parehong pulis. Nagpaikut-ikot kami, nasa gitna nila ako.Sabi nila’y itigil daw ninyo ang kaso, o ---
\n\nREGINA: Mga banta! banta!
\n\nTONY: Isa iyan sa pinakakaraniwan nilang ginagawa- hindi lamang sila ang gumagawa niyan. Pero ang kinatatakutan ko’y ang kalalabasan ng inyong demanda – ng inyong paniniwala sa hustisya.
\n\nRegina: Kung hindi pa ako maniniwala’y ano pa ang aking mahihintay?
\n\nTONY: May kuwento tungkol kay San Agustin tungkol sa paniniwala. Naglalakad daw si San Agustin sa tabing-dagat at tinutuklas ang misteryo ng Divina Trinidad. Habang nag-iisip at naglalakad, mayroon daw narinig si San Agustin na parang hanging nagbulong sa kanya: “Agustin, ang ginagawa mong pagtuklas sa misteryong iyan ay kasing-hirap ng pagsalok mo ng tubig sa buong dagat sa iyong palad. Pananalig, paniniwala, iyan ang kailangan mo”. Ang hustisya ba rito sa ati’y isang misteryo? Alam nating lahat na ito’y hindi hustisya, at alam natin kung bakit ito hindi ganito. Wala naman tayong misteryong dapat tuklasi’y kung bakit nananalig at naniniwala pa tayo!
\n\nREGINA: Lawakan mo ang iyong pagtingin, Tony. Ang ikinagagalit mo’y dahil lamang sa mga personal na karaingan.
\n\nTONY: Lawakan! Ang kay Itay ay isa lamang sa matagal at laganap nang kawalang- katarungan!
\n\nREGINA: Darating ang hustisya, Tony.
\n\nTONY: Kailan? Gaano katagal? Sa anong paraan? Ang paghihintay nati’y makakatulad lamang ng ginawa nating paghihintay sa kaso ni Itay. Ano ang nangyari sa kaso niya? (Mapapayuko si Regina). Natatandaan ko pa, disisais anyos ako, nasa Gagalangin tayo. Naghahapunan tayo. May tumawag kay Itay. Alam natin na mula nang madiskubre niya ang di paglilista ng trak-trak na tabakong inilalabas sa bodega ay pinagbantaan na siya, daang libong piso ang halaga ng mga ipinupuslit. Pero matapang si Itay, hindi siya napatakot. At nang gabi, ngang iyo’y lumabas siya kumpiyansa, matapang –ni hindi isinukbit ang saliri niyang baril. Nag-usap sila sa labas at nang nagkakainitan na’y napalabas tayo. At narinig natin ang mga putok, bagsak si Itay, takbo sa nakaparada nilang “jeep”ang tatlo. Nakuha ko ang numero ng “jeep” at natunton ang mga nagsigamit niyon. Nadiyaryo tayo, kung ilang araw tayong nasa peryodiko. Umasa tayong mahuhuli at makukulong ang mga nagsibaril kay Itay - hanggang sa pumasok ang isang pulitiko. Ano pa ang nangyari pagkaraan niyon? Unti-unti na silang nawalan ng interes sa kaso, hindi ba naging pursigido ang nagiimbestigang pulis. “Third year high school” ako noon, at sa kauna-unahang pagkakataon, naisip kong ang hustisya pala’y ganito. Hanggang ngayo,y nasa akin pa ang “clippings” ng mga diyaryo noon, itinatago ko. Duguan ang retratong kuha ni Itay.
\n\nREGINA: Nakaraan na iyon, Tony.
\n\nTONY: Hindi pa ba kayo nadadala? Hanggang ngayon ba’y naniniwala pa kayo?
\n\nREGINA: Ano ang silbi ng aking itinuturo kung hindi ako maniniwala? Kaya kong magretiro anumang araw ngayon pero nagtuturo pa rin ako – siguro’y sa nais kong makatulong sa paglikha ng mabubuting mamamayan. Ituturo mo sa kanila ang katarungan ngunit ikaw na mismo ang hindi naniniwala rito. Bubuo ka ng mahuhusay na mamamayan nguni’t ikaw mismo ay hindi modelong mamamayan. Naniniwala ako, Tony. At maghihintay ako.
\n\nTONY: Mahuhulog kayo sa pampang! (Mula sa itaas, bababa si Ana. Nasa mukha niya ang kawalang malamang gawin).
\n\nANA: (sa hagdan pa lamang): Ninenerbiyos na naman si Aida, Regina. Nanlalamig mula pa kanina. Parang takot na takot. Nakabili na ba ng gamot?
\n\nREGINA: (maaalala): Ang gamot nga pala. Sino ang bibili?
\n\nANA: Akala ko ba’y si Tony?
(Iiling-iling na papanhik si Tony).
\n\nREGINA: Hindi ba puwedeng ipagpabukas na ang pagbili? Ano’ng oras na ba?
\n\nANA: Mag-aalas-onse na siguro. Mayroon namang botika riyang hindi nagsasara. Kailangan ni Aida, Regina. Hindi siya mapapahinga kapag hindi nakainom. Maaring makasama pa sa kanya. Sa linggo kamo’y pupunta rito ang doktor.
\n\nREGINA: Gabi na, Ana.
\n\nANA: (nagpapaubaya): Nasa iyo iyan, Regina. Pero si Aida- (Mananaog si Tony). Eto na si Tony.
\n\nTONY: (patungo sa pinto) Lalakad na ako.
\n\nANA: Alam mo ang pupuntahan mong botika?
\n\nREGINA: Magtaksi ka na.
\n\nANA: Umuwi ka kaagad. Kailangan ni Aida iyan.
\n\nREGINA: (pagkalabas ni Tony, parang gaping-gapi) Kinakabahan ako, Ana.
\n\nANA: Sa pagkakapunta rito ni “Mayor”? intindihin mo iyon?
\n\nREGINA: Kay Tony, Ana. Ibang-iba na siya ngayon. Ang mga pinagsasabi niya! (Mapapakumpas lamang si Ana. Mananaog si Ben).
\n\nBEN: Umalis na ang kuya?
\n\nREGINA: Oo. Bakit?
\n\nBEN: (parang takot) May dala siyang baril.
\n\nREGINA: Baril?
\n\nBEN: Huwag ko raw sasabihin sa inyo. Sa malaking kahon sa ilalim ng kama niya kinuha.
\n\nREGINA: (hindi makapaniwala) Saan kukuha ng baril iyon?
\n\nBEN: Baril, Inay? Kitang-kita ko.
\n\nREGINA: (sasapuhin ang mukha) Diyos ko, ano kaya ang kanyang gagawin?
(Tatayo nguni’t tutop ang ulong mapapaupo). Sundan mo kaya,Ben. Sundan mo kaya, Ana. (Lalabas si Ben).
\n\nANA: Siguro naglalalabas ng gabi iyan.
\n\nREGINA: Anong ginagawa?
\n\nBEN: Hinahanap ang anak ng”mayor”. Hindi ko na siya nakikitang nag-aaral kung gabi. Baka hindi na siya maging “scholar” sa susunod na semestre.
\n\nREGINA: (galit) Nalalaman mo pala’y hindi mo sinasabi?
\n\nBEN: Kung isasama ako ng kuya’y sasama ako.
\n\nReGINA: Ang aking mga anak! Ang aking mga anak! (Sandaling mananatili si Ben sa harap ng Ina, naaawang nakatingin dito, tila nagsisisi sa sinabi. Pagkaraa’y malungkot siyang papanhik. Papatayin ni Ana ang ilaw sa komedor).
\n\nANA: (papalapit kay Regina) Hindi mo sila masisisi, Regina, lalo pa nga’t pagkaraang marinig ang pinagsanib ng alkalde at ng konsehal. Ang hustisya’y hustisya lamang, kung madali itong naibibigay at naibibigay nang pantay-pantay. Papanhik na ako. (Sa hagdan) Pumanhik ka na rin. Iwan mo nang bukas iyang ilaw. (Aakyat ng ilang baitang) Halina, Regina. Matulog ka na, ikaw nga ang pagod. (Tutuloy nang umakyat si Ana. Sa itaas, maririnig ang bilin niya, “Ben, abangan mong pagdating ng kuya mo”).
(Mananatiling nakaupo sa sala si Regina, nababaghan, hindi makapaniwala. Pagkuwa’y kikilos siya, tatayo, maglakad-lakad, nakayuko at magkadaop ang palad. Mauupo siyang muli pagkaraan. Sa kanyang harap, pagkaraan ng ilang saglit makikita niya si Tony).
TINIG NI TONY: Walang mangyayari sa demanda niyo, Inay.
(Mag-aangat ng mukha si Regina).
Alam ko na ang aking gagawin. Gaganti ako. Papatayin ko siya.
\n\nREGINA: (Nagugulumihan) Tony!
\n\n\n\n
TABING

(Sa pagbubukas ng tabing, makikitang nakaupo si Regina, nakapikit, naiidlip, ang isang kamay ay nasa katangan ng upuan at nakasapo sa noo, ang isa’y nasa kanyang kandungan. Sa labas, maririnig ang manaka-nakang pagdaraan ng taksi. Sa labas din, maririnig ang pahagok na ingay ng trak na nangongolekta ng basura at ang pagkala-kalantog ng mga inihahagis na lalagyan ng sukal).


(Mula sa itaas ay bababa si Aida, nakaputing damit-pantulog, nakalugay ang buhok at nakatapak. Nakikita niya ng naiidlip na Ina nguni’t hindi ito gigisingin. Tutuloy siya sa komedor, bubuksan ang ilaw at may hahanapin sa kabinet. Matatabing niya ang isang bote ng gamot at ito’y mababasag. Magigising si Regina).
\n\nREGINA: (parang naalimpungatan): Sino iyan? (Lalabas, makikita si Aida na nakadukdok sa mesa)
\n\nAida!
\n\nAIDA: (mahina) Ang gamot, Inay?
\n\nREGINA: (maaalala) Si Tony? Wala pa?
\n\nAIDA: Bakit pa?
\n\nREGINA: Bumili ng gamot. Anong oras na ba?
\n\nAIDA: Pasado alas-dos na po siguro.
\n\nREGINA: (kinabahan) Umaga na. Saan kaya nagsuot ang Antoniong ito? (Mauupo, gulo ang mukha) Sinabi namang agahan at kailangan –
\n\nAIDA: May nabasag po akong bote.
(Walang kibong kukunin ni Regina ang walis na tambo at “dustpan” at dadakutin ang basag na bote. Patingkayad siyang mauupo at pupulutin ang ilang bubog).
\n\nAIDA: Hindi ako makatulog, Inay.
\n\nREGINA: (inililigpit ang dinampot) Gusto mo ng --- gatas?
\n\nAIDA: (tatango, nanlalambot na nakatingin sa lumapit na ina) May dugo kayo, Inay.
\n\nREGINA: (pagulat) Saan?
\n\nAIDA: Hayan.
\n\nREGINA: (titingnan ang damit, ang mga kamay) Saan?
\n\nAIDA: O, akala ko’y may dugo sa inyong palad.
\n\nREGINA: (ikakaskas ang kanang palad sa damit) Wala.
\n\nAIDA: Akala ko’y mayroon.
\n\nREGINA: (naguguluhan) Ano ba ang gagawin ko? A, gatas. Gatas nga pala.
(Pupunta sa may kabinet, kukuha ng termos, sa reprihedora, kukuha ng gatas).
\n\nAIDA: (nakadukdok pa rin sa mesa, nakatingin sa dingding) Lagi kong naiisip ang luma nating bahay, Inay.
\n\nREGINA: (dala ang gatas) Ano ‘ka mo?
\n\nAIDA: Ang ating lumang bahay, lagi kong naiisip ‘ka ko.
\n\nREGINA: Bakit?
\n\nAIDA: (nakasandal na ngayon, bahagyang tatango) Aywan. Basta lagi ko lang naiisip. Parang gusto ko pang naroon tayo. Parang natatakot ako dito.
\n\nREGINA: (nakatingin sa palad) Bakit ka naman matatakot dito?
\n\nAIDA: Sabi niya’y huwag raw tayong magsusumbong. Hindi ako natatakot kung ako. Pero baka kayo o si Ben- o si Kuya. Buti pa ako. Kung anu-ano ang naiisip ko, Inay. At kasa-kasama ng aking napapanaginip. Naparito raw siya at ang kanyang mga kasama. Marami silang mga dalang baril. Nasa eskuwela kayo, may pinuntahan si Tiya Ana at pumasok si Ben. Kami lang dalawa ni Kuya ang naiwan. Nakakatakot, Inay. Pinaupo nila sa mesa si Kuya, nakapaligid sila at siya’y may inaabot na bote ng lason kay Kuya. Inumin mo sabi sabi niya kay Kuya. Inumin mo! At binunot niya ang baril at itinutok kay Kuya. Sinabi ko na sa iyong huwag magsusumbong, nagsumbong ka pa rin, sabi niya niya kay Kuya. Kaya inumin mo ito- iniaandot niya ang bote ng lason- inumin mo! At-at nagmamakaawa ako sa kanya. Pasensiya na kayo, sabi ko, pasensiya na kayo sa kapaatid ko. Anong pase-pasensiya, sabi niya, nagsumbong siya. Inumin mo! At ininom ni Kuya ang lason. Inay.
\n\nREGINA: (aaluin ang anak) Iyang gatas, Aida. Huwag mong isipin iyan.
\n\nAIDA: (ibaba ang baso) Kay bait pa naman ni Kuya kung sa kanya gagawin iyon.
\n\nREGINA: Hindi nila gagawin iyon. Hindi nila aanuhin ang kuya mo.
\n\nAIDA: Huwag naman sana nilang sasaktan, ano, Inay?
\n\nREGINA: Oo, hindi nila sasaktan.
\n\nAIDA: (nagpapahid ng labi) Ang bait-bait pa naman ni Kuya.
\n\nREGINA: Mahal na mahal ka nga niya.
\n\nAIDA: (malumanay na): Noon, noon naisip ko, kung - kung pipili ako ng mapapangasawa, ang pipiliin ko’y kamukha niya. Mabait siya at mapag-alala. Aywan ko, pagkaraan si Itay siya na ang para kong naging ama. Hindi ba’t parang siya naman talaga, ha Inay?
\n\nREGINA: (balisa) Oo. (Mapapatingin sa may pinto, mahina) Saan kaya nagputa itong Toning ito?
\n\nAIDA: Anong sinasabi ni Kuya tungkol sa nangyari?
\n\nREGINA: (parang mabibigla) Wala, wala namang sinasabi.
\n\nAIDA: (mangingiti) Kung pumapasok siya sa kuwarto at kinakausap ako, nahuhuli kong tinitingnan niya akong mabuti. Medyo nalalaglag pa ang salamin sa kanyang ilong. Ang lalim niyang tumingin! Sabi lang ni Tiya Ana’y pangit ang nakakunot-noo, pero sa tingin ko, bagay pa nga kay Kuya. (Uubusin ang laman ng baso).
\n\nREGINA: Siya, siya panhik ka na.
\n\nAIDA: (kikilos) Kayo?
\n\nREGINA: Hihintayin ko siya. Ano na kayang oras?
\n\nAIDA: Umaga na.
\n\nREGINA: Umaga na?
(Papanhik si Aida. Maiiwan sa komedor si Regina, may nakalaylay ngayong mga hibla ng buhok sa noo. Nakatayo siya, wala na ang antok, parang namamalik-matang nakatingin sa pinto.
(Isang taksi ang pasagadsad na hihinto sa kanilang tapat. Mapapasugod si Regina sa pinto. Kakalapag ang pinto ng taksi. Iingit ang pintong bakal. Lalabas si Regina.)
\n\nREGINA: (sa labas) Tony! Ano’ng nangyari sa iyo?
(papasok sila, halos yakap ni Regina si Tony na sapo ang duguang kaliwang balikat. Mapapaupo si Tony sa sala, hawak ni Regina).
\n\nAIDA: (Makakaramdam sa itaas): Kuya?
\n\nREGINA: Ano’ng nangyari sa iyo?
(Sesenyasan siya ni Tony na huwag maging maingay).
\n\nTONY: Aalis tayo rito, Inay. Dali! Gigisingin ninyo sina Ben.
\n\nAIDA: (sa itaas, pakalabog na babangon at manggigising) Tiya Ana! Ben! Ben!


\n\nTONY: Sa Nueva’y ‘cija, sa mga kamag-anak na magsasaka ni Itay. Sa Tarlac, sa Pampanga, sa bundok.
\n\nREGINA: (matatag) Hindi, Tony. Hindi tayo aalis. Susuko ka.
\n\nTONY: Inay!
\n\nREGINA: (kakapkapin kay Tony ang baril) Bigay mo sa akin ang baril.
\n\nTONY: (pipigilin ang kamay ng ina) Kailangan ko ito, Inay. Tiyak nila akong papatayin. Madali silang makagagawa ng dahilan.
\n\nREGINA: (aagawin ang baril at ipapaloob ang baywang ng damit niyang pambahay) Susuko ka, Tony.
\n\nTONY: (tumututol) Inay, Inay---
\n\nREGINA: Ibang krimen kaysa nangyari kay Aida.
\n\nTONY: (magugulat) At ako’y kriminal?
\n\nREGINA: Pinatay mo siya.
\n\nTONY: “Huwag ninyong sasaktan ang sinumang balo o ulila sa amang bata,” habilin ng Diyos kay Moses. “ Kapag sila’y inyong sinaktan sa anupamang paraan at silang lahat ay tumawag sa akin, ang panawagan nila’y tiyak kong diringgin. At ang poot ko’y maglalatang, at kayo’y papatayin ko sa tabak.” Naglalatang ang poot ng Diyos sa masasamang kamay na umagaw at humahawak ngayon ng kanyang tabak! Sasabihin ninyong ako’y kriminal? Saan paano kanino ako hihingi, hahanap at makapagtatamo ng katarungan? Sino ang magbibigay? Inay, ang kidlat ng Diyos ay ihahagis ng kamay ng naaapi at ang tabak ng hustisya ay itataga sa lipunan ng mga pinagkakaitan ng katarungan.
(Maliban sa panginginig at abut-abot na paghingal ni Aida ay matahimik silang lahat. Sa labas, maririnig na ang mga sirenang papalapit).
\n\nTONY: Nariyan na sila!( Tatayo, magpapalinga-linga).
\n\nREGINA: (nakasunod) Susuko ka, Tony.
(May sisigaw sa labas ng “Calderon, napapaligiran ka na namin. Sumuko ka”.)
\n\nREGINA: (kay Ben) Buksan mo ang pinto, Ben.
(Bubuksan ni Ben ang pinto) Maayos siyang susuko. Halikayo, narito siya.
(Bunot ang mga baril, papasok ang mga pulis, karamiha’y nakauniporme, ang ila’y nakasibilyan at may mga taling panyo sa ulo).
Hayan siya. (ituturo si Tony na nakatayo sa may komedor).
(Papasok ang alkalde, bunot ang baril. Itututok nito ang baril kay Tony nguni’t matatabig ni Regina. Sa dingding tatama ang bala).
\n\nREGINA: Maayos siyang susuko,”Mayor”. Hayan, nariyan ang aking anak, arestuhin ninyo.
(Pagtutulung-tulongan ng mga pulis si Tony. Malakas na mapapatili si Aida. Pagkabaliti kay Tony, may kakadyot dito, may sisipa, may papalo, may dadagok. Mapapaluhod si Tony, at makalawang makapagpapaputok si Regina bago maagaw ng isang pulis ang kanyang baril. Babagsak si Tony).
\n\nALKALDE: Bakit mo binaril?

\n\nREGINA: (hawak nang dalawang pulis): Kapag sinaktan ng ibang bata ang ating anak, at tayo’y walang magawa sa nanakit sa kanya, di ba ibinubuhos natin ang parusa sa ating anak? Ang sabi ninyo’y aarestuhin ninyo ang aking anak ano ang inyong ginagawa?
\n\nPULIS1: Inaaresto!
\n\nREGINA: Inaaresto!
\n\nPULIS II: Dadalhin namin sa presinto!
\n\nREGINA: Dito pa lamang ay pinapatay na ninyo!
\n\nPULIS III: Kalokohan!
\n\nPULIS I: Paano’y nanlalaban!
\n\nREGINA: Nanlalaban!
\n\nPULIS II: “Resisting arrest!” Ha-ha-ha!
\n\nPULIS: Nagtatangkang tumakas!
\n\nREGINA: O! O!
\n\nALKALDE: Pinatay niya ang aking anak!
\n\nREGINA: Kayo ang batas kapag inyong anak!
\n\nPULIS I: Dadalhin namin sa husgado!
\n\nREGINA: Husgado, anong husgado?
\n\nPULIS II: Bakit ba marunong ka pa sa husgado?
\n\nPULIS III: Sa hustisya!
\n\nREGINA: Hustisya! Hustisya! Alam ba ninyo ang kahulugan ng hustisya? Kayo, “Mayor” alam ba ninyo ang kahulugan niyan?
\n\n(Ubus-lakas siyang sasampalin ng alkalde at siya’y babagsak. Mapapayakap sa kanya si Ben).
\n\nPULIS I: Posasan iyan.
\n\nPULIS II: Masyadong makatuwiran!
\n\nREGINA: (umiiling) Hindi ninyo nalalaman, “Mayor”, ang kahulugan niyan. Hindi ninyo nalalaman. (Malakas) Kayo, lahat kayo, hindi ninyo nalalaman ang kahulugan niyan!
\n\nPULIS III: Binaril mo ang sarili mong anak!
\n\nPULIS I: “Parricide!”
\n\nALKALDE: Pananagutan mo ito.
\n\nREGINA: Pananagutan mo ito.
\n\nPULIS II: (hihiklatin si Ben kay Regina): Halina! Halina!
(Sa presinto!
\n\nPULIS III: Sa presinto!
\n\nPULIS I: Doon ka makipagdebate.
\n\nALKALDE: Dalhin ninyo!
\n\nREGINA: (napoposasang ilalabas): O, dalhin ninyo ako kahit saan. Sa presinto, sa korte, sa husgado, kahit saan! Dalhin ninyo ako kahit saan. Pananagutan ko ang pagkamatay ng aking anak. Ako ang pumatay sa aking anak!
(Papalakas) Pinatay ko ang aking anak! Sasabihin ko sa lahat na pinatay ko ang sarili kong anak. Pinatay ko ang aking anak!
(Lalabas sila. Maiiwan sina Ana, Ben, at Aida. Kapuwa nakatingin sa bukas na pinto sina Ben at Ana, sinusundan ng tingin ang mga nagsilabas. Nakalupasay sa isang tabi si Aida at umiiyak. Nasa kanyang kinabagsakan si Tony).*
"
    </string>

    <string name="plop">PLOP! CLICK! (Dobu Kacchiri)</string>
    <string name="plop_content" tools:ignore="Typos">

Mga Tauhan:
\nKOTO
\nKIKUICHI
\n\nISANG NAGDARAAN
\n\nKOTO : Isa akong Koto na nakatira sa pook na ito. Ngayon tatawagin ko si Kikuichi para konsultahin siya. Nariyan ba si Kikuichi?
\n\nKIKUICHI : Nariyan na!
\n\nKOTO : Nasaan ka?
\n\nKIKUICHI : Heto na ‘ko.
\n\nKOTO : May mahalaga akong kailangan sa iyo. Dahil matagal na rin naman akong hindi nakalalabas ng bahay, ang daming oras na nakabitin sa kamay ko. Gusto kong magbiyahe at nang makapagmasid naman ng mga tanawin. Ano sa tingin mo?
\n\nKIKUICHI : Sa totoo lang, imumungkahi ko nga sana sa iyo, Ekselenteng ideya.
\n\nKOTO : Ano pang hinihintay natin kung ganoon. Maghanda ka ng sake.
\n\nKIKUICHI : Ngayon din. Nakahanda na ang bote ng sake.
\n\nKOTO : Umalis na tayo agad. Halika na!
\n\nKIKUICHI : Nakahanda na ako.
\n\nKOTO : Ano sa palagay mo? Nagtatawanan na siguro ang mga taong makita ang dalawang paris natin na namamasyal at nagmamasid sa mga tanawin. Pero ang pagbibiyahe sa bagong lugar ang nakapagpapagaan ng pakiramdam bukod pa sa kasayahang nalalasap mo.
\n\nKIKUICHI : Wala naman sa palagay kong mag-iisip na para tayong gago. Kaya, kapag nararamdamang mong gusto mong magbiyahe, dapat lang na ilang ulit tayong magbiyahe. Nakabubuti iyon sa inyo, Amo.
\n\nKOTO : Nasa labas na tayo ng nayon. Marahil nasa gitna tayo ng bukirin. Ang lungkot dito.
\n\nKIKUICHI : Nasa gitna nga tayo ng bukirin.
\n\nKOTO : Kapag nasa kapatagan ako, parang lumalawak ang aking puso at gumagaan ang pakiramdam ko.
\n\nKIKUICHI : Gaya ng sabi mo, kasiya-siya ang magbiyahe.
\n\nKOTO : Makinig ka! Noon ko pa gustong sabihin sa iyo na hindi sa habambuhay ka na lamang umaawit ng mga maiikling awit o bumibigkas ng mga kuwento. Bakit di mo ensayuhin ang Labanan sa Heike, ang pamosong epiko?
\n\nKIKUICHI : Gusto ko nga sanang hingin ang tulong mo tungkol diyan. Masuwerte na lang at ikaw mismo ang nagbukas tungkol diyan. Kung maituturo mo sa akin ‘yan, tatanawin kong malaking utang-na-loob.
\n\nKOTO : Ituturo ko kung ganoon. Wala rin lang tao sa paligid, bibigkasin ko sa iyo ang isang berso.
\n\nKIKUICHI : Sadyang kay buti mo. Sige, makikinig ako.
\n\nKOTO : “Umabot sa krisis ang labanan sa Ichi no Tani, at nauwi sa isang malaking giyera. Natalo ang mga dakilang Hieke, at nagsisugod ang mga mandirigma ng Genji—silang sabik sa kabantugan. Parang mga trigong nagbagsakan sa harap ng mga armas-pandigma. Kalunus-lunos na pagdanak ng dug! Walang katapusang kaguluhan! Putol ang baba ng ilan, at ang iba nama’y talampakan. Sa gitna ng nakakukuliling mga daing at pananangis, pilit pinaglalapat ang kanilang mga sugatang talampakan sa duguang baba,ang sugatang baba sa duguang talampakan. Ay, kahabag-habag na tanawin! Tatlo o apat na raang mga mandirigma ang nagkalat sa kapatagan!…”
\n\nKIKUICHI : Kagila-gilalas palang talaga ang epikong ‘yan. Nagagalak akong marinig.
\n\nKOTO : Halika’t pumunta tayo doon sa malayu-layo pa. Sumunod ka sa ‘kin!
\n\nKIKUICHI : Sige lang, sumusunod ako.
\n\nKOTO : Maraming bumibigkas ng Heike, pero wala akong alam na nakabibigkas ito nang mainam. Kaya kailangang pag-aralan mo itong mabuti.
\n\nKIKUICHI : Iinsayuhin kong mabuti, at inaasahan kong tuturuan mo akong muli.
\n\nKOTO Sakali’t maitalaga ako sa posisyon ng “Kengyo,” gagawin kitang isang “Koto”.
\n\nKIKUICHI : Napakabuti mo ngang talaga.
\n\nKOTO : Ano ‘yon? Nakakarinig ako ng alon ng tubig. Siguro’y malapit tayo sa dagat.
\n\nKIKUICHI : Oo nga, pakiramdam ko;y dagat nga ‘yon.
\n\nKOTO : Kailangan nating tawirin ito. Anong dapat nating gawin?
\n\nKIKUICHI : Ano nga bang dapat nating gawin?

\n\nNAGDARAAN: (Sa mga manonood) Dito lang ako nakatira. Dahil may lalakarin ako sa kabila ng bundok, kailangan kong magmadali. Ano itong nakikita ko? Dalawang bulag ang nagbabalak lumusong sa dagat. Paano kaya nila magagawa ‘yon? TitigiI muna ako rito at panoorin sila pansumandali.

\n\nKOTO : Halika! Maghagis ka ng bato para matantiya natin ang lalim ng dagat.
\n\nKIKUICHI : Sige. Ayan, naghagis na ako. PLOP!
\n\nKOTO : Malalim doon.
\n\nKIKUICHI : Malalim na malalim doon.
\n\nKOTO : Subukan mo sa ibang direksiyon.
\n\nKIKUICHI : Sige. Ayan, naghagis ulit ako. CLICK!
\n\nKOTO : Mababaw doon.
\n\nKIKUICHI : Mukha ngang mababaw doon.
\n\nKOTO : Kung gayon, lumakad na tayo nang painut-inot. Halika na!
\n\nKIKUICHI : Pero amo, teka muna sandali.
\n\nKOTO : Bakit?
\n\nKIKUICHI : Bubuhatin ko na kayo sa likod ko.
\n\nKOTO : Naku, hindi na kailangan. Basta sumunod ka sa akin.
\n\nKIKUICHI : Pero kaya nga ako naririto para pagsilbihan kayo. Para na rin sa kabutihan ng aking kaluluwa. Hayaan niyo ng buhatin ko kayo.

\n\nKOTO : Hindi, huwag na. Dahil hindi ka rin nakakakita, baka maaksidente pa tayo. Maghawakan na lang tayo sa isa’t isa saka lumakad nang painut-inot.
\n\nKIKUICHI : Pero ito ang pagkakataon ko para makatulong sa inyo. Kailangang mabuhat ko kayo sa aking likuran.
\n\nKOTO : O sige, sige. Dahil mapilit ka, papayag akong buhatin mo ako. Pero kailangang maghanda na muna tayo. Ihanda mo na rin ang sarili mo.
\n\nKIKUICHI : Salamat, nakahanda na ako.
\n\nNAGDARAAN: Mautak ang mga bulag na ‘yon. Sinusubukan nila ang lalim ng dagat sa pamamagitan ng paghahagis ng bato. Masuwerte talaga akong aso. Ako ang magpapabuhat patawid sa dagat. (Papatong siya sa likod ni KIKUICHI).
\n\nKIKUICHI : Humawak kayong mabuti. Ngayon sisimulan ko nang magpainut-inot sa dagat. Sana naman hindi masyadong malalim. Ayan nakarating na ako sa kabila. Nagawa ko ito nang walang kahirap-hirap, at natutuwa ako’t wala ring disgrasya.
\n\nNAGDARAAN: (Sa mga manonood). Hindi ko inaasahan ang suwerteng ito. Tuwang-tuwa ako.
\n\nKOTO : Ano Kikuichi? Nakahanda ka na ba? Walang sumasagot? Hindi ko ito maintindihan. Ki-ku-i-chi! Na-sa-an ka?
\n\nKIKUICHI : Na-ri-to a-ko!
\n\nKOTO : Bakit di mo pa ako buhatin patawid?
\n\nKIKUICHI : Pero kabubuhat ko lang sa inyo.
\n\nKOTO : Kabubuhat lang sa akin? Pero naghahanda pa lang ako. Hindi mo pa ako nabubuhat. Ang hayop na ‘yon mag-isa palang tumawid.
\n\nKIKUICHI : (Magmamadaling tumawid sa pinaggalingan) Kailan kayo tumawid na muli rito Amo?
\n\nKOTO : Kailan? Aba’t walanghiya ‘tong taong ito. Umaayaw na yata. Madali ka’t buhatin mo na ako agad.
\n\nKIKUICHI : Hindi ko maintindihan ito. Di bale, tatawid na lang uli ako. Kumapit na kayo sa likod ko.
\n\nKOTO : Huwag kang magalaw.
\n\nKIKUICHI : Lalakad na ako nang painut-inot. Mukhang napakalalim dito.
\n\nKOTO : Basta mag-iingat ka at huwag kang masyadong magalaw.
\n\nKIKUICHI : Opo, opo. Ang lalim naman nito! Naku, tulungan ninyo ako, saklolo!
\n\nNAGDARAAN: Nakakaaliw pagmasdan ang kawawang mga bulag!
\n\nKOTO : Nakakapanggalit itong nangyayari sa atin. Basang-basa na ako. Kaya nga ba tumanggi na akong pabuhat sa iyo noong una pa.
\n\nKIKUICHI : Ipagpaumanhin ninyo. Patutuyin ko kayo. Talaga namang nag-iingat ako, pero natalisod ako. Patawarin ninyo ako.
\n\nKOTO : Nauunawaan kong aksidente ang nangyari, at wala tayong magagawa roon. May nangyari ba sa sake?
\n\nKIKUICHI : Anong sabi n’yo? Ah, ang bote ng sake. Heto, hindi nadisgrasya.
\n\nKOTO : Giniginaw na ‘ko. Tagayan mo ako.
\n\nKIKUICHI : Sige po.
\n\nNAGDARAAN: Aba’t may isa pa pala akong suwerte. Akong iinom noon.
\n\nKIKUICHI : Nagtatagay na po ako. Glug, glug!
\n\nKOTO : Tama na ‘yan. Mawawala rin ang ginaw ko pag nainom ko na ito.
\n\nKIKUICHI : Sigurado, Amo.
\n\nNAGDARAAN: (Sa mga manonood). Ang sarap nito!
\n\nKOTO : Ano na, Kikuichi? Bakit di mo ako tinatagayan?
\n\nKIKUICHI : Pero katatagay ko lang po’t binigay ko sa inyo.
\n\nKOTO : Iyon din ang akala ko, pero wala ni isang patak ang baso ko.
\n\nKIKUICHI : Talagang hindi ko maintindihan ito. Magtatagay uli ako Heto, pupunuin ko na ang baso.
\n\nKOTO : Sige, bilisan mo.
\n\nKIKUICHI : Eto na. Glug, glug!
\n\nNAGDARAAN: (Sa mga manonood). Aba’t may kasunod pa! Walang kasinsarap ang sakeng ito!
\n\nKOTO : Tama na ‘yan. Uminom ka rin nang kaunti.
\n\nKIKUICHI : Puwede po ba? Salamat sa kabaitan ninyo. Napakasarap ng sake, di po ba?
\n\nKOTO : O, bakit hindi mo pa ako tinatagayan?
\n\nKIKUICHI : Pero katatagay ko lamang po ng isang punung baso para sa inyo.
\n\nKOTO : Akala ko nga, pero ni isang patak, wala pa rin ang baso ko. Kamuhi-muhi kang tarantado ka. Ni isang patak di mo man lang ako pinatikim, kasi sinosolo mo’ng pag-inom.
\n\nKIKUICHI : Naku, hindi ganyang magsalita ang amo ko. Bakit ko naman sosolohin ito nang hindi inuuna ang amo ko? Mali ang akusasyon ninyo sa akin. Nakadalawa na po kayong tagay.
\n\nKOTO : Aba’t talaga bang ginagalit mo ‘ko? Hindi ka lang gago, dinadaya mo ‘ko at pinalalabas na iniinom ko’ng tinatagay mo nang di mo alam. Tagayan mo ako ulit.
\n\nKIKUICHI : Gusto ko po sana. Pero, ipagpaumanhin ninyo! Wala na pong natira.
\n\nKOTO : Ano? Ni isang patak wala nang natira?
\n\nNAGDARAAN: (Sa mga manonood). Talagang nakakaaliw ito. Pag-aawayin ko sila. Bang! Bangg!
\n\nKOTO : Aray,aray ko! Aba’t sobra na ito. Matapos mo akong agawan ng inumin, ngayon naman may gana ka pang bugbugin ako.
\n\nKIKUICHI : Ano’ng sabi ninyo? Bugbugin?
\n\nKOTO : Sinaktan mo na ako, ulol!
\n\nKIKUICHI : Itinatabi ko lang po ang bote ng sake. Ni hindi nakaturo sa direksiyon ninyo ang mga kamay ko.
\n\nKOTO : A, hindi pala? At sino pang mananakit sa akin, aber? Sino, sabi?
\n\nKIKUICHI : Aray, aray ko po! Inaakusahan n’yo na nga ako ng kung anu-anong hindi ko naman ginagawa, ngayon naman sinasaktan n’yo pa ako. Bakit binubugbog ninyo ang isang walang kasalanang katulad ko?
\n\nKOTO : Aba’t ni hindi nga nakatutok sa iyo ang mga kamay ko.
\n\nKIKUICHI : Hindi nakatutok? Sinong nanakit sa akin? Magsalita kayo,sino pa?
\n\nKOTO : Aray, aray ko! Kikuichi, ano ba? Bakit mo ba ako sinasaktan?
\n\nKIKUICHI : Nasa binti ko ang mga kamay ko.
\n\nKOTO : Nasa binti mo? Kaninong mga kamay ang sumuntok sa akin?
\n\nKIKUICHI : Aray, tama na! Huwag ninyong abusuhin ang inosenteng tulad ko. Amo.
\n\nKOTO : Ano? Abusuhin?
\n\nKIKUICHI : Ano pa nga bang ginagawa ninyo?
\n\nKOTO : Ni hindi nga dumadapo ang mga kamay ko sa iyo.
\n\nKIKUICHI : Di dumadapo? Kung gayo’y sinong nanununtok sa akin?
\n\nKOTO : Aray, ano ka ba?
\n\nKIKUICHI : Aray ko po, tama na!

\n\nNAGDARAAN: Nakakatuwa talaga ito. Paiikutin ko sila sa iba’t ibang pakana. Pero, teka! Aba’t tinutuluyan na nilang magsuntukan.Delikado pa ang manatili pa rito. Kailangang makaalis na ako habang may araw pa.
\n\nKOTO : Nauubos nang pasensiya ko. Hindi kita patatakasin lintik ka!
\n\nKIKUICHI : Bakit ako sinasaktan?
\n\nSILANG DALAWA: A-a-ray….
\n\nKIKUICHI : Ikinahihiya ko kayo Amo. Hawak ko na kayo ngayon. Nagpapanggap lang pala kayong mabait. Santo-santito!
\n\nKOTO : Huwag, sandali lang! Matapos mo akong bugbugin, tatakbuhan mo ako. Wala bang ibang tao rito? Hulihin n’yo siya, hulihin n’yo! Huwag n’yo siyang patatakasin!
</string>

    <string name="sapula_saputi">SA PULA, SA PUTI (ni Francisco ‘Soc’ Rodrigo)</string>
    <string name="sapula_saputi_content" tools:ignore="Typos">
\n\nKulas : A…hem! E, kumusta ka ngayong umaga, Celing.
\n\nCeling : Mabuti naman, Kulas. Salamat at naalala mo akong kumustahin.
\n\nKulas : Si Celing naman, bakit naman ganyan ang sagot mo sa akin?
\n\nCeling : Sapagkat pagkadilat ng mata mo sa umaga, wala ka ng iniisip kumustahin at himasin kundi ang iyong tinali. Tila mahal mo ang tinali mo kaysa sa akin.
\n\nKulas : Ano ka ba naman, Ceiling, wala ng mas mahal pa sa akin sa buhay na ito kundi ang asawa. (Ilalagay ang kamay sa balikat ni Ceiling).
\n\nCeling : Siya nga ba? Ngunit kung nakikita kong hinihimas mo ang iyong tinali, ibig ko ng kung minsang mainggit at magselos.
\n\nKulas : Nguni’t Celing, alam mo namang kaya ko lamang inaalagaang mabuti ang mga tinaling ito ay para sa atin din. Sila ang magdadala sa atin ng grasya.
\n\nCeling : Grasya ba o disgrasya, gaya ng karanwang nangyayari?
\n\nKulas : Huwag mo sanang ungkatin ang nakaraan. Oo, ako nga’y napagtalo noong mga nakaraang araw, sapagkat noon ay hindi pa ako bihasa sa pagpili at paghimas ng manok. Ngunit ngayon ay marami na akong natutuhan, mga bagong sistema.
\n\nCeling : At noong nakaraang Linggo, noong matalo ang iyong talisain, hindi mo pa ba alam ang mga bagong sistema.
\n\nKulas : Iyon ay disgrasya lamang, Celing, makinig ka. Alam mo, kagabi ay nanaginip ako. Napanaginipan kong ako’y hinahabol ng isang kalabaw na puti. Kalabaw na puti, Celing!
\n\nCeling : E ano kung puti?
\n\nKulas : Ang pilak ay puti, samakatwid ang ibig sabihin ay pilak. At ako’y hinahabol… Hinahabol ako ng pilak… ng kuwarta!
\n\nCeling : Ngunit ngayon ay wala nang kuwartang pilak.
\n\nKulas : Mayroon pa, nakabaon lang. Kaya walang duda, Celing. Bigyan mo lamang ako ng limang piso ngayon ay walang salang magkakakuwarta tayo.
\n\nCeling : Ngunit, Kulas, hindi ka pa ba nadadala sa mga panaginip mong iyan? Noong isang buwan, nanaginip ka ng ahas na numero 8. Ang pintakasi noon ay nataon sa a-8 ng Pebrero at sabi mo’y kuwarta na ngunit natalo ka ng anim na piso.
\n\nKulas : Oo nga, ngunit ang batayan ko ngayon ay hindi lamang panaginip. Pinag-aralan kong mabuti ang kaliskis at ang tainga ng manok na ito. Ito’y walang pagkatalo, Celing. Ipinapangako ko sa iyo, walang salang tayo ay mananalo.
\n\nCeling : Kulas, natatandaan mo bang ganyan-ganyan din ang sabi mo sa akin noong isang Linngo tungkol sa manok mong talisain? At ano ang nangyari? Nagkaulam tayo ng pakang na manok.
\n\nKulas : Sinabi ko nang iyon ay disgrasya! (Maririnig uli ang sigawan sa sabungan. Maiinip si Kulas). Sige na, Celing. Ito na lamang. Pagnatalo pa ang manok na ito, hindi na ako magsasabong.
\n\nCeling : Totoong-totoo?
\n\nKulas : Totoo, Sige na, madali ka at nagsusultada na. Sige na, may katrato ako sa susunod na sultada. Pag hindi ako dumating ay kahiya-hiya. (Titingnan ni Celing ang pagkakabalisa ni Kulas at maisip na walang saysay ang pakikipagtalo pa, iiling-iling na duudkot ng salapi sa kanyang bulsa.)
\n\nCeling : O, buweno, kung sa bagay, ay tatago lamang ako ng pera. O, heto. Huwag mo sana akong sisihin kung mauubos ang kaunting pinagbilhan ng ating palay.
\n\nKulas : (Kukunin ang salapi) Huwag kang mag-alala, Celing, ito’y kuwarta na. Seguradong-segurado! O, buweno, diyan ka muna. (Magmamadaling lalabas si Kulas, ngunit masasalubong si Sioning sa may pintuan.)
\n\nSioning : Kumusta ka, Kulas?
\n\nKulas : (Nagmamadali) Kumusta…e…eh, Sioning didispensahin mo ako. Ako lang ay nagmamadali. Eh…este…eh…nandiyan si Celing! Heto si Sioning. Buweno diyan ka na. (Lalabas si Kulas.)
\n\nSioning : Celing, ano ba ang nangyayari sa iyong asawa? Tila pupunta sa sunog.
\n\nCeling : Ay, Sioning, masahol pa sa sunog ang pupuntahan. Pupunta na naman sa sabungan.
\n\nSioning : Celing talaga bang…
\n\nCeling : Sandali lang ha, Sioning. (Sisigaw sa gawing kusina)Teban! Teban! Teban!
\n\nTeban : (Masunurin ngunit may kahinaan ang ulo.) Ano po iyon Aling Celing?
\n\nCeling : Kukuha ng limang piso sa bulsa at ibibigay kay Teban.) O heto, Teban, limang piso…Nagpunta na naman ang amo mo sa sabungan. Madali, ipusta mo ito. Madali ka at baka mahuli!
\n\nTeban : (Nagmamadaling itinulak ni Celing sa labas.)
\n\nSioning : (Lalabas si Teban). Ipusta ang limang piso! Ano ba ito, Celing, ikaw man ba’y naging sabungera na rin? (Magugulat)
\n\nCeling : Si Sioning naman. Hindi ako sabungera! Ngunit sa Tuwing magsasabong si Kulas ay pumupusta rin ako.
\n\nSioning : A…Hindi ka sabungera, ngunit pumupusta ka lamang sa sabong? Hoy, Celing, ano ba ang pinagsasabi mo?
\n\nCeling : O buweno, Sioning, maupo ka’t ipaliliwanag ko sa iyo. Ngunit huwag mo namang ipaalam kaninuman.
\n\nSioning : Oo, huawg kang mag-alala sa akin.
\n\nCeling : Alam mo, Sioning, ako’y pumupusta sa sabong upang huwag kaming matalo.
\n\nSioning : Ah, pumupusta ka sa sabong upang huwag kayong matalo. Celing pinaglalaruan mo yata ako.
\n\nCeling : Hindi. Alam mo’y marami kaming nawawalang kuwarta sa kasasabong ni Kulas. Nag-aalaala akong darating ang araw na magdidildil na lamang kami ng asin. Pinilit kong siya’y pigilin. Ngunit madalas kaming magkagalit. Upang huwag kaming magkagalit at huwag maubos ang aming kuwarta, ay umiisip ako ng paraan. May isang buwan na ngayon, na tuwing pupusta si Kulas sa kaniyang manok ay pinupusta si Teban sa sabungan upang pumusta sa manok ng kalaban.
\n\nSioning : (May kahinaan din ang ulo.) Sa anong dahilan?
\n\nCeling : Puwes, kung matalo ang manok ni Kulas ay nanalo ako. At kung ako nama’y matalo ay nanalo si Kulas, kaya’t anuman ang mangyari ay hindi nababwasan ang aming kuwarta.
\n\nSioning : a siya nga. Siya nga pala naman. (Mag-uumpisang maririnig ang sigawan buhat sa sabungan.)
\n\nCeling : Hayan, nagsusultada na marahil. Naku, sumasakit ang ulo ko sa sigawang iyan.
\n\nSioning : Ikaw kasi, eh. Sukat ka bang pumili ng bahay sa tapat ng sabungan.
\nCeiling: Ano bang ako ang pumili ng bahay na ito. Ang gusto kong bahay ay sa tabi ng simbahan, ngunit ang gusto ni Kulas ay sa tabi ng sabungan.
\nSioning: (Lalong lalakas ang sigawan.) Ah, siya nga pala, Celing naparito ako upang ibalita sa iyo na dumating na ang rasyon ng sabon sa tindahan ni Aling Kikay. Baka tayo maubusan.
\nCeiling: Hindi, siyempre ipagtitira tayo ni Along Kikay. Sayang lamang ang pagkukumare namin. (Dudungaw si Ceiling.) O heto na nga si Teban. Tumatakbo. (Papasok si Teban na may hawak na dalawang lilimahin.)
\nTeban: (Tuwang-tuwa.) Nanalo tayo, Aling Ceiling, nanalo tayo! (Ibibigay ang salapi kay Aling Ceiling. Agad-agad naming itatago ito.)
\nCeiling: Mabuti Teban, o magpunta ka na sa kusina. Baka dumating na si Kulas ay mahalaga ang ating ginagawa. (Magmamadaling lalabas si Teban.)
\nSioning: O, buweno, lumakad na tayo, Ceiling (Kukunin ni Ceiling ang tapis niyang nakasampay sa isang silya. Aalis na sila. Papasok si Kulas na tila walang kasigla-sigla.)
\nCeiling: Ano ba, Kulas, tila hindi ka inabutan ng kalabaw na puti.
\nKulas: (Mainit ang ulo) Huwag mo ngang banggitin iyan. Talagang ako’y malas. Ceiling, iyo’y disgrasya lamang. Ang aking manok ay nananalo hanggang sa huling sandali. Talagang wala akong suwerte!
\nCeiling: Iyang ang hirap sa sugal, Kulas, walang pinaghahawakan kundi suwerte!
\nKulas: Talagang buwisit anag sabong! Isinusumpa ko na ang sabong! Ni ayaw ko nang makita ang anino ng sabungang iyan.
\nCeiling: Nawa’y magkatotoo na sana iyan, Kulas.
\nKulas: Oo, Ceiling, ipinapangako ko sa iyo, hindi na ako magsasabong
kailanman.
\nCeiling: Buweno, magpalamig ka muna ng ulo. Pupunta lang kami kay Kumareng Kikay upang bumili ng sabon.
\n(Lalabas sina Ceiling at Sioning. Sisindihan ang natitirang kalahati ng sigarilyo, hihithit at pagkatapos ay ihahagis sa sahig at papadyakan. Pupunta sa isang silya at uupong may kalumbayan.)
\nCastor: Hoy, Kulas kumusta ka?
\nKulas: Ay, Castor…at lagi na lamang akong natatalo. Talagang ako’y malas! Akalain mo bang kanina’y natalo pa ako? Tingnan mo lang, Castor . Noong magsagupaan ang mga manok ay lumundag agad ang manok ko at pinalo nang pailalim ang kalaban. Nagbuwelta pareho, at naggirian na parang buksingero. Biglang sabay na lumundag at nagsugapaan sa hangin. Palo diyan, palo dini ang ginawa ng aking manok. Madalas tamaan ang kalaban, ngunit namortalan. Sige ang batalya nila sa hangin, at tumaas ang balahibo. Unang lumagpak ang kalaban, patihaya. Lundag ang aking manok. Walang sugat at patayo, ngunit alam mo kung saan lumagpak?
\nCastor: O saan?
\nKulas: Sa tari ng kalaban. Talagang ayaw ko na ng sabong.
\nCastor: Bakit naman? Wala pa namang maraming natatalo sa iyo.
\nKulas: Ano bang walang marami? Halos, tutong na laang ang natitira sa aming natitipon.
\nCastor: Ngunit hindi taman katwiran ang huwag ka nang magsabong.
\nKulas: Ano bang hindi tama?
\nCastor: Sapagkat pag hindi ka na nagsabong ay talagang patuluyan nang perdida ang kuwartang natalo sa iyo. Samantalang kung ikaw ay magsasabong pa maaaring makabawi?
\nKulas: Hindi, Castor, lalo lang akong mababaon. Tama si Ceiling. Ang sugal ay suwerte-suwerte lamang, at masama ang aking suwerte.
\nCastor: Ano bang suwerte-suwerte? Iyan ay hindi totoo. Tingnan mo ako. Kulas, ako’y hindi natatalo sa sabong.
\nKulas: Mano nga lang magtigil ka Castor. Kung hindi sana nakikita na ang lahat ng manok mo ay laging nakabitin kung iuwi.
\nCastor: Ito si Kulas, nabastos ka na nga pala sa huwego. Oo, natatalo nga ang aking manok nguni’t nananalo ako sa pustahan!
\nKulas: Nguni’t paano iyan?
\nCastor: Taong ito…pumupusta ako, hindi sa aking manok, kundi sa kalaban.
\nKulas: Eh, kung magkataong ang manok mo ang manalo.
\nCastor: Hindi maaaring manalo, Ang aking manok, ginagawan ko ng paraan.
\nKulas: Hoy, Castor, maano nga lang huwag mo akong biruin. Masama ang ulo ko ngayon.
\nCastor: Ano bang biro ang sinasabi mo? Ito’y totoo. At kung di lamang kita kaibigan, ay hindi ko sasabihin sa iyo.
\nKulas: Ngunit Castor, paano mangyayari iyan?
\nCastor: Talaga bang gusto mong malaman?
\nKulas: Aba, oo. Sige na.
\nCastor: O, buweno, kunin mo ang isa sa iyong mga tinali at ipapaliwanag ko sa i

yo kung paano ito gamitin. (Maghahain si Kulas ng isa sa kanyang mga tinali.)
\nKulas: O eto na.
\nCastor: (Ipapakita ang paggamit ng tinali.) Ganito pala ang gagawin mo. (Magpapakita ng mga galaw. Patutuntunin si Kulas sa paggamit ng tinali at ang kanyang manok.)
\nKulas: Ah, ah, ganito pala iyon, Castor. Salamat.
\nCastor: Huwag kang mag-alala Kulas, tiyak na tama ka na.
\nKulas: Oo, nga pala, naparito ka pala upang alukin ako ng pagkain.
\nCastor: Oo. Upang humingi ng itlog. (Magbibigay si Castor ng isang de-kahong itlog. Kukunin ito ni Kulas. Isang sandali at kukunin niya ang isang kawali na nakasabit sa pader.)
\nKulas: Hindi pala kasya ang itlog dito sa itlogan. (Lalabas siya.)
\nCastor: (Tatawa at habang wala si Kulas ay kukuhanin ang lahat ng itlog na nakabuhol dito at ililipat sa kanyang tinali. Pagkatapos ay iiwanan niya ang de-kahong walang laman sa itlogan. Muli niyang ipasok ang lahat ng itlog. May kumakatok. Itatago niya ang tinali at ang mga itlog. Papasok si Kulas.)
\nKulas: Bakit pa ba mayroon ka sa akin? Ay, oo, pala, sinabi mong may itlog ka. (Kukunin ang de-kahong itlog.) Salamat. (Papalakad-lakad.) Nakatunog siya ng kahoy. (Babanggitin ang tinali.) Ano ito? (Ibabalik ang de-kahong itlog sa lamesa.)
\nCastor: Ah, wala lang. Ipaliwanag mo na lang sa akin kung paano iluluto ang itlog. Diyan sa itlogan, wala nang ibang gagawin sa itlog. Pasensya ka na, at mayroon pa akong ibang kailangan gawin. (Lalabas si Castor.)
\nKulas: (Babalik sa itlogan at bukas ito. Makikita ang loob ng de-kahon, ay wala na ang itlog.) Diyos ko! Ano ito? (Titingnan ang tinali sa kisame.) Ano ito, ano? Sino bang nagpatanggal ng itlog ko? Diyos ko! Baka nga itong tinali ay kay Castor. (Tatanggapin ang tinali.)
\nCeiling: (Papasok.) Ano bang nangyari sa iyo? May kailangan ba tayong ibili sa tindahan?
\nKulas: (Gigisingin ang hibang.) Ah, ah, oo. May isang tinali akong nasulyapan sa itlogan.
\nCeiling: Ano bang tinali?
\nKulas: (Ipinapakita ang tinali.) Ito ang tinali.
\nCeiling: Ah, iyan ay siyang kawawa! (Papasok si Castor.)
\nCastor: Ano ang tinali na sinasabi ninyo?
\nCeiling: Ito, o. (Ipinakita ang tinali.) Iyan ang ginamit mong magtago ng itlog. Kulas ay napansin iyan sa itlogan.
\nCastor: Iyan? Hindi! Ito’y ating patanongin kay Kulas. (Tatawa at magsisidatingan sina Sioning at Kumareng Kikay.)
\nKikay: (Makikita ang tinali sa kamay ni Castor.) Ano iyan, Castor? Sino ba sa inyo ang kumapit nito?
\nCastor: (Tatawa at tatalikod.) Ito’y aking nadakip na nagtatakip ng itlog na kanyang naiwan sa itlogan.
\nKikay: Talaga? (Maglalakad sa itlogan.) Alam mo Ceiling, ang suwerte naman natin at hindi pa nawala ang mga itlog ko.
\nCeiling: Oo nga, pero sa isang tinali kumapit ang ating mga itlog.
\nKulas: (Lalapit at tatalikod sa tinali.) Ah, iyan ay si Castor ang nagdikit ng itlog ko.
\nCastor: Talaga bang magpapakabog si Kulas, Ceiling. (Lalakad na papunta sa kusina.)
\nKikay: (Lalapit sa itlogan at bubuksan.) Diyos ko, kung ito ang suwerte ay ating ipinagpapasalamat. (Mamamalengke sina Ceiling at Sioning. Tatawag si Kikay sa kanyang katulong at sabay-sabay silang mag-aalisan. Lalabas si Teban.)
\nTeban: (Magmamadaling lalapit sa itlogan at bubuksan. Tatayo at magtatakbo palabas ng bakuran.) Diyos ko! Isang itlog ang may lamang manok. Si Castor nga ang nagdikit ng itlog dito sa tinali. (Tatakbo ang tatlo. May darating na kundoktor.)
\nKundoktor: (Papasok.) Nalimutan ko yata ang aking pamasahe. Baka sakali ay mayroon akong makasabay. (Magsisilakad palabas ng bakuran.)
</string>


    <string name="kalupi">BUOD NG “ANG KALUPI”</string>
    <string name="kalupi_content" tools:ignore="Typos">MAY AKDA
Benjamin P. Pascual - ang nobelistang si Benjamin P. Pascual ay ipinanganak sa lungsod ng Laoag, Ilocos Norte. Marami na siyang naisulat na maikling kuwento sa wikang Ilokano at nakasulat na rin ng dalawang nobela sa wikang ito. Naisalin niya sa wikang Ilokano ang Rubaiyat ni Omar Khayam. Ilan sa mga isinulat ni Benjamin P. Pascual ay ang Babaeng Misteryoso, Lalaki sa Dilim, Landas sa Bahaghari at isa sa mga sikat na maikling kuwento na kanyang nailimbag ay Ang Kalupi. Isa sa mga bagay na nag-udyok sa kanya upang likhain ang kuwentong ito ay gusto niyang ibahagi sa mga tao ang kawalan ng hustisya sa ating lipunan at ang sanhi ng maling akala.

MAIKLING KWENTO
Ang maikling kwento ay isang anyo ng panitikan na may layuning magsalaysay ng mga pangyayari sa buhay ng pangunahing tauhan.

        Mataas na ang araw nang lumabas si Aling Marta sa bakuran ng kanilang maliit na barungbarong.

Aliwalas ang kanyang mukha: sa kanyang lubog na mga mata na bahagyang pinapagdilim ng kanyang malalagong kilay ay nakikintal ang kagandahan ng kaaya-ayang umaga.

At sa kanyang manipis at maputlang labi, bahagyang pasok sa pagkakalat, ay naglalaro ang isang ngiti ng kasiyahan.

Araw ng pagtatapos ng kanyang anak na dalaga; sa gabing iyon ay tatanggapin nito ang diploma bilang katunayang natapos niya ang apat na taong inilagi sa mataas na paaralan.

Ang sandaling pinakahihintay niya sa mahaba-haba rin namang panahon ng pagpapaaral ay dumating na.

Ang pagkakaroon ng isang anak na nagtapos ng high school ay hindi na isang maliit na bagay sa isang mahirap na gaya niya, naiisip niya.

Sa mapangarapin niyang diwa ay para niyang nakikita ang kanyang anak na dalaga sa isang kasuotang putting-puti, kipkip ang ilang libro at nakangiti, patungo sa lalo pang mataas na hangarin sa buhay, ang makatapos sa kolehiyo, magpaunlad ng kabuhayan at sumagana.

Maaaring balang araw ay magkaroon din siya ng mamanuganging may sinabi rin naman.

Nasa daan na siya ay para pa niyang naririnig ang matinis na halakhak ng kanyang anak na dalaga habang paikut-ikot nitong sinusukat sa harap ng salamin ang nagbubur-dahang puting damit na isusuot sa kinagabihan.

Napangiti siyang muli.

Mamimili si Aling Marta.

Bitbit ng isang kamay ng isang pangnang sisidlan ng kanyang pamimiling uulamin.

Habang daan, samantalang patungo sa pamilihang bayan sa Tundo, ay mataman niyang iniisip ang mga bagay na kanyang pamimilhin.

Hindi pangkaraniwang araw ito at kailangang magkaroon silang mag-anak ng hindi pangkaraniwang pananghalian.

Bibili siya ng isang matabang manok, isang kilong baboy, gulay na panahog at dalawang piling na saging.

Bibili na rin siya ng garbansos.

Gustong-gusto ng kanyang magtatapos na anak ang minatamis na garbansos.

Mag-ikakasiyam na nang dumating siya sa pamilihan.

Sa labas pa lamang ay naririnig na niya ang di magkamayaw na ingay na nagbubuhat sa loob, ang ingay ng mga magbabangus na pagkanta pangisinisigaw ang halaga ng kanilang paninda, ang salit-salitang tawaran ng mga mamimili.

Linggo ng umaga at ang palengke ay siksikan.

Sa harapan niya painiling magdaan.

Ang lugar ng magmamanok ay nasa dulo ng pamilihan at sa panggitnang lagusan siya daraan upang magdaan tuloy sa tindahan ng mga tuyong paninda at bumili ng mantika.

Nang dumating siya sa gitnang pasilyo at umakmang hahakbang na papasok, ay siyang paglabas na humahangos ng isang batang lalaki, at ang kanilang pagbabangga ay muntik na niyang ikabuwal.

Ang siko ng bata ay tumama sa kanyang dibdib.

“Ano ka ba?” ang bulyaw ni Aling Marta.

“Kaysikip na ng daraanan ay patakbo ka pa kung lumabas!”Ang bata ay nakapantalon ng maruming maong na sa kahabaan ay pinag-ilang-lilis ang laylayan.

Nakasuot ito ng libaging kamiseta, punit mula sa balikat hanggang pusod, na ikinalitaw ng kanyang butuhan at maruming dibdib.

Natiyak ni Aling Marta na ang bata ay anak-mahirap.

“Pasensya na kayo, Ale” ang sabi ng bata.

Hawak nito ang isang maliit na bangos.

Tigbebente, sa loob-loob ni Aling Marta.

Ang bata ay takot na nakatingin sa kanya, “Hindi ko ho kayo sinasadya.

Nagmamadali ho ako e.

“”Pasensya!” – sabi ni Aling Marta.

“Kung lahat ng kawalang-ingat mo’y pagpapasensiyahan nang pagpapasensiyahan ay makakapatay ka ng tao.

“Agad siyang tumalikod at tuloy-tuloy na pumasok.

Paano’t pano man, naisip niya, ay ako ang huling nakapangusap.

Higit kong daramdamin kung ako na itong nagawan ng hindi mabuti ay sa kanyang pa manggagaling ang huling salita.

Mataman niyang inisip kung me iba pang nakikita sa nangyari.

Marahas ang kanyang pagkakapagsalita sa bata at maaaring may kakilala siyang nagdaraan na nakarinig ng kanyang mga sinabi.

Dumating siya sa tindahan ng mga tuyong paninda at bumili ng ilang kartong mantika.

“Tumaba yata kayo, Aling Gondang,” ang bati niya sa may kagulangan nang tindera na siya niyang nakaugaliang bilhan.

Nakangiti siya at ang babae ay ngumiti rin.

“Tila nga ho,” ani Aling Gondang.

“Tila ho nahihiyang ako sa pagtitinda.

“Natawa si Aling Marta at pagkaraan ay dumukot sa bulsa ng kanyang bestido upang magbayad.

Saglit na nangulimlim ang kanyang mukha at ang ngiti sa maninipis niyang labi ay nawala.

Wala ang kanyang kalupi! Napansin ng kaharap ang kanyang anyo.

“Bakit ho?” anito.

“E…e, nawawala ho ang aking pitaka,” wala sa loob na sagot ni Aling Marta.

“Ku, e magkano ho naman ang laman?” ang tanong ng babae.

Ang tanda niyang laman ng kanyang kalupi ay pitumpong piso na siyang bigay na sahod ng kanyang asawa nang sinundang gabi.

Sabado.

Ngunit aywan ba niya kung bakit ang di pa ma’y nakikiramay ang tonong nagtatanong ay nakapagpalaki ng kanyang loob upang sabihing, “E, sandaan at sampung piso ho.

“Nanatili siya sa pagkakatayo nang ilang saglit, wari’y tinakasan ng lakas, nag-iisip ng mga nakaraang pangyayari.

Mayamaya ay parang kidlat na gumuhit sa kanyang alaala ang gusgusing batang kanyang nakabangga.

Tumama ang siko nito sa kanyang dibdib, sa kanyang katawan! Dali-dali siyang tumalikod at patakbong lumabas.

Hindi pa marahil iyon nakakalayo; may ilang sandali pa lamang ang nakaraan, ang tabas ng mukha, ang mukha, ang gupit, ang tindig.

Sa labas, sa harap ng palengke na kinaroroonan ng ilang tindahang maliliit at ng mangailan-ngilang namimili at ang batang panakaw na nagtitinda ng gulay, ay nagpalingan-linga siya.

Patakbo uli siyang lumakad, sa harap ng mga bilao ng gulay na halos mayapakan na niya sa pagmamadali, at sa gawing dulo ng prusisyon na di kalayuan sa natatanaw niyang karatig na outpost ng mga pulis, ay nakita niya ang kanyang hinahanap.

Nakatayo ito sa harap ng isang bilao ng kangkong at sa malas niya ay tumatawad.

Hindi siya maaari magkamali: ang wakwak na kamiseta nito at ang mahabang panahon na ari’y salawal ding ginagamit ng kanyang ama, ay sapat nang palatandaan upang ito ay madaling makilala.

At ang hawak nitong bangos na tigbebente.

Maliksi siyang lumapit at binatak ang bata sa liig.

“Nakita rin kita!” ang sabi niyang humihingal.

“Ikaw ang dumukot sa pitaka ko, ano? Huwag kang magkakaila!”Tiyakan ang kanyang pagsasalita; ibig niyang sa pagkalito ng bata sa pag-aapuhap ng isasagot ay masukol niyang buong-buo.

Ngunit ang bata ay mahinang sumagot:”Ano hong pitaka?” ang sabi.

“Wala ho akong kinukuha sa inyong pitaka.

“”Ano wala!” pasinghal na sabi ni Aling Marta.

“Ikaw nga ang dumudukot ng pitaka ko at wala ng iba.

Kunwa pa’y binangga mo ‘ko, ano ha? Magaling, magaling ang sistema ninyong iyan! Kikita nga kayo rito sa palengke!”Marami nang nakapaligid sa kanila, mga batang nagtitinda, lalaki at babaeng namimili.

Hinigpitan ni Aling Marta ang pagkakahawak sa leeg ng bata at ito’y pilit na iniharap sa karamihan.

“Aba, kangina ba namang pumasok ako sa palengke e banggain ako,” ang sabi niya.

“Nang magbabayad ako ng pinamimili ko’t kapain ang bulsa ko e wala nang laman!””Ang mabuti ho’y ipapulis ninyo,” sabing nakalabi ng isang babaeng nakikinig.

“Talagang dito ho sa palengke’y maraming naglilipanang batang gaya niyan.

“”Tena,” ang sabi ni Aling Marta sa bata.

“Sumama ka sa akin.

“”Bakit ho, saan ninyo ako dadalin?””Saan sa akala mo?” sabi ni Aling Marta at pinisil ang liig ng bata.

“Ibibigay kita sa pulis.

Ipabibilanggo kita kapag di mo inilabas ang dinukot mo sa akin.

“Pilit na nagwawala ang bata; ipinamulsa niya ang hawak na bangos upang dalawahing-kamay ang pag-alis ng mabutong daliri ni Aling Marta na tila kawad sa pagkakasakal ng kanyang liig.

May luha nang nakapaminta sa kanyang mga mata at ang uhog at laway ay sabay na umaagos sa kanyang liig.

Buhat sa likuran ng mga manonood ay lumapit ang isang pulis na tanod sa mga pagkakataong tulad niyon, at nang ito ay malapit na ay sinimulan ni Aling Marta ang pagsusumbong.

“Nasiguro ko hong siya dahil nang ako’y kanyang banggain, e, naramdaman ko ang kanyang kamay sa aking bulsa,” patapos niyang pagsusumbong.

“Hindi ko lang ho naino kaagad pagkat ako’y nagmamadali.

“Tiningnang matagal ng pulis ang bata, ang maruming saplot nito at ang nagmamapa sa duming katawan, pagkatapos ay patiyad na naupo sa harap ng nito at sinimulang mangapkap.

Sa bulsa ng bata, na sa pagdating ng pulis ay tuluyan nang umiyak, ay lumabas ang isang maruming panyolito, basa ng uhog at tadtad ng sulsi, diyes sentimos na papel at tigbebenteng bangos.

“Natitiyak ho ba ninyong siya ang dumukot ng inyong pitaka?” ang tanong ng pulis kay Aling Marta.

“Siya ho at wala ng iba,” ang sagot ni Aling Marta.

“Saan mo dinala ang dinukot mo sa aleng ito?” mabalisik na tanong ng pulis sa bata.

“Magsabi ka ng totoo, kung di ay dadalhin kita.

“”Wala ho akong dinukot na maski ano sa kanya,” sisiguk-sigok na sagot ng bata.

“Maski kapkapan ninyo ‘ko nang kapkapan e wala kayong makukuha sa akin.

Hindi ho ako mandurukot.

“”Maski kapkapan!” sabad ni Aling Marta.

“Ano pa ang kakapkapin naming sa iyo kung ang pitaka ko e naipasa mo na sa kapwa mo mandurukot! O, ano, hindi ba ganon kayong mga tekas kung lumakad…dala-dalawa, tatlu-talto! Ku, ang mabuti ho yata, mamang pulis, e ituloy na natin iyan sa kuwartel.

Baka roon matulong matakot iyan at magsabi ng totoo.

“Tumindig ang pulis, “Hindi ho natin karakarakang madadala ito ng walang evidencia.

Kinakailangang kahit paano’y magkakaroon tayo ng maihaharap na katibayang siya nga ang dumukot ng inyong kuwarta.

Papaano ho kung hindi siya?””E, ano pang ebidensya ang hinahanap mo?” ang sabi ni Aling Marta na nakalimutan ang pamumupo.

“Sinabi nang binangga akong sadya, at naramdaman ko ang kanyang kamay sa aking bulsa.

Ano pa?” Sa bata nakatingin ang pulis na wari’y nag-iisip ng dapat niyang Gawain, maya’y maling naupo at dumukot ng isang lapis at isang maliit na kuwaderno sa kanyang bulsa.

“Ano ang pangalan mo?” ang tanong niya sa bata.

“Andres Reyes po.

“”Saan ka nakatira?” ang muling tanong ng pulis.

Lumingon ang bata sa kanyang paligid, inisa-isa ang mga mukhang nakatunghay sa kanya.

“Wala ho kaming bahay,” ang sagot.

“Ang tatay ko ho e may sakit at kami ho, kung minsan, ay sa bahay ng Tiyang Ines ko nakatira, sa Blumentritt, kung minsan naman ho e sa mga tiyo ko sa Kiyapo at kung minsan e sa bahay ng kapatid ng nanay ko rito sa Tundo.

Inutusan nga lang ho niya ‘kong bumili ng ulam para Mamayang tanghali.

“”Samakatuwid ay dito kayong mag-ama nakatira ngayon sa Tundo?” ang tanong ng pulis.

“Oho,” ang sagot ng bata.

“Pero hindi ko nga lang ho alam ang kalye at numero ng bahay dahil sa noong makalawa lang kami lumipat at saka hindi ho ako marunong bumasa e.

“Ang walang kawawaang tanong at sagot na naririnig ni Aling Marta ay makabagot sa kanyang pandinig; sa palagay ba niya ay para silang walang mararating.

Lumalaon ay dumarami ang tao sa kanyang paligid at ang pulis na umuusig ay tila siyang-siya sa kanyang pagtatanong at pagsusulat sa kuwaderno.

Nakaramdam siya ng pagkainis.

“Ang mabuti ho yata e dalhin na natin iyan kung dadalhin,” ang sabi niya.

“Pinagkakaguluhan lamang tayo ng mga tao rito at wala namang nangyayari.

Kung hindi naman ninyo kaya ay sabihin ninyo at tatawag ako ng ibang pulis.

“”Hirap sa inyo ay sabad kayo ng sabad, e” sabi ng pulis.

“Buweno, kung gusto n’yong dalhin ngayon din ang batang ito, pati kayo ay sumama sa akin sa kuwartel.

Doon sabihin ang gusto ninyong sabihin at doon ninyo gawin ang gusto ninyong gawin.

“Inakbayan niya ang bata at inilakad na patungo sa outpost, kasunod ang hindi umiyak na si Aling Marta at ang isang hugos na tao na ang ilan ay pangiti-ngiti habang silang tatlo ay pinagmamasdan.

Sa harap ng outpost ay huminto ang pulis.

“Maghintay kayo rito sa sandali at tatawag ako sa kuwartel para pahalili,” ang sabi sa kanya at pumasok.

Naiwan siya sa harap ng bata, at ngayon ay tila maamong kordero sa pagkakatungo, sisiguk-sigok, nilalaro ng payat na mga daliri ang ulo ng tangang bangos.

Luminga-linga siya.

Tanghali na; ilan-ilan na lamang ang nakikita niyang pumasok sa palengke.

Iniisip niya kung ilang oras pa ang kinakailangan niyang ipaghintay bago siya makauwi; dalawa, tatlo, o maaaring sa hapon na.

naalala niya ang kanyang anak na dalagang magtatapos, ang kanyang asawa na kaipala ay naiinip na sa paghihintay; at para niyang narinig ang sasabihin nito kung siya’y darating na walang dalang ano man, walang dala at walang pera.

Nagsiklab ang poot sa kanya na kanina pa nagpupuyos sa kanyang dibdib; may kung anong sumalak sa kanyang ulo; mandi’y gagahanip ang tingin niya sa batang kaharap.

Hinawakan niya ito sa isang bisig, at sa pagdidilim ng kanyang paningin ay pabalingat niyang pinilit sa likod nito.

“Tinamaan ka ng lintek na bata ka!” ang sabi niyang pinanginginigan ng laman.

“Kung walang binabaing pulis na makapagpapaamin sa iyo, ako ang gagawa ng ikaaamin mo! Saan mo dinala ang dinukot mo sa ‘kin? Saan? Saan?”Napahiyaw ang bata sa sakit; ang bisig nito ay halos napaabot ni Aling Marta sa kanyang balikat sa likod.

Ang mga nanonood ay parang nangangapatdan ng dila upang makapagsalita ng pagtutol.

Ang kaliwang kamay ni Aling Marta ay pakabig na nakapaikot sa baba ng bata; sinapo ito ng bata ng kanyang kamay at nang mailapit sa kanyang bibig ay buong panggigil na kinagat.

Hindi niya gustong tumakbo; halos mabali ang kanyang siko at ang nais lamang niya ay makaalpas sa matitigas na bisig ni Aling Marta; ngunit ngayon, nang siya ay bitiwan ng nasaktang si Aling Marta at makalayong papaurong, ay naalaala niya ang kalayuan, kay Aling Marta at sa dumakip na pulis, at siya ay humahanap ng malulusutan at nang makakita ay walang lingun-lingon na tumakbo, patungo sa ibayo nang maluwag na daan.

Bahagya na niyang narinig ang mahahayap na salitang nagbubuhat sa humahabol na si Aling Marta, at ang sigaw ng pulis at ang sumunod na tilian ng mga babae; bahagya ng umabot sa kanyang pandinig ang malakas na busina ng ilang humahagibis na sasakyan.

Sa isang sandali ay nagdilim sa kanya ang buong paligid at sa pagmumulat na muli ng kanyang paningin, sa pagbabalik ng kanyang ulirat, ay wala siyang nakita kundi ang madaliin ang anino ng kanyang mukhang nakatunghay sa kanyang lupaypay at duguang katawan.

Hindi umimik si Aling Marta habang minamasdan ang bata.

Maputla ang kulay ng kanyang mukha at aywan ba niya at pati siya ay tila pinanawan ng lakas.

Malamig na pawis ang gumigiit sa kanyang noo at ang tuhod niya ay parang nangangatog.

Hindi siya makapag-angat ng paningin; sa palagay ba niya ay sa kanya nakatuon ang paningin ng lahat at siyang binuntunan ng sisi.

Bakit ba ako nanganganino sa kanila? Pinipilit niyang usalin sa sarili.

Ginawa ko lamang ang dapat gawin nino man at nalalaman ng lahat na ang nangyayaring ito’y pagbabayad lamang ng bata sa kanyang nagawang kasalanan.

Ang pulis ay nakabalik na sa outpost at sa isang ospital na tumatawag.

Ang bata ay napagtulungan ng ilan na buhatan sa bangketa upang doon pagyamanin at ipaghintay ng ambulansiya kung aabot pa.

Ang kalahati ng kanyang katawan, ang dakong ibaba, ay natatakpan ng diyaryo at ang gulanit niyang kasuotang ay tuluyan nang nawalat sa kanyang katawan.

Makailang sandali pa, pagdating ng pulis ay pamuling nagmulat ito ng paningin at ang mga mata ay ipinako sa maputlang mukha ni Aling Marta.

“Maski kapkapan ninyo ako, e, wala kayong makukuha sa akin,” ang sabing paputol-putol na nilalabasan ng dugo sa ilong.

“Hindi ko kinuha ang inyong pitaka.

“May kung anong malamig na naramdaman si Aling Marta na gumapang sa kanyang katawan; ang nata ay pilit na nagsasabi ng kanyang pahimakas.

Ilang sandali pa ay lumungayngay ang ulo nito at nang pulsuhan ng isang naroroon ay marahan itong napailing.

Patay na, naisaloob ni Aling Marta sa kanyang sarili.

“Patay na ang dumukot ng kuwarta ninyo,” matabang na sabi ng pulis sa kanya.

Nakatayo ito sa kanyang tabi at hawak naman ang kuwaderno at lapis.

“Siguro’y matutuwa na kayo niyan.

“”Sa palagay kaya ninyo e may sasagutin ako sa nangyari?” ang tanong ni Aling Marta.

“Wala naman, sa palagay ko,” ang sagot ng pulis.

“Kung me mananagot niyan ay walang iba kundi ang pobreng tsuper.

Wala rin kayong sasagutin sa pagpapalibing.

Tsuper na rin ang mananagot niyan,” may himig pangungutya ang tinig ng pulis.

“Makakaalis na po ako?” tanong ni Aling Marta.

“Maaari na,” sabi ng pulis.

“Lamang ay kinakailangang iwan ninyo sa akin ang inyong pangalan at direksyon ng inyong bahay upang kung mangangailangan ng kaunting pag-aayos ay mahingan naming kayo ng ulat.

“Ibinigay ni Aling Marta ang tinitirhan at pagkatapos ay tuwid ang tinging lumalayo sa karamihan.

Para pa siyang nanghihina at magulong-magulo ang kanyang isip.

Sali-salimuot na alalahanin ang nagsasalimbayan sa kanyang diwa.

Lumakad siya ng walang tiyak na patutunguhan.

Naalala niya ang kanyang anak na ga-graduate, ang ulam na dapat niyang iuuwi na, at ang nananalim, nangungutyang mga mata ng kanyang asawa sa, sandaling malaman nito ang pagkawala ng pera.

Magtatanong iyon, magagalit, hanggang sa siya ay mapilitang sumagot.

Magpapalitan sila ng mahahayap na pangungusap, sisihan, tungayawan, at ang mga anak niyang ga-graduate ay magpapalahaw ng panangis hanggang sila ay puntahan at payapain ng mga kapitbahay.

Katakut-takot na gulo at kahihiyan, sa loob-loob ni Aling Marta, at hindi sinasadya ay muling nadako ang pinag-uugatang diwa sa bangkay na bata na natatakpan ng diyaryo, na siyang pinagmulan ng lahat.

Kung hindi sa Tinamaan ng lintek na iyon ay hindi ako masusuot sa suliraning ito, usal niya sa sarili.

Kasi imbis, walang pinag-aralan, maruming palaboy ng kapalarang umaasa sa taba ng iba.

Mabuti nga sa kanya!Kinakailangan niyang kumilos, umisip ng paraan.

Kinakailangang kahit papaano’y makapag-uwi siya ng ulam sa pananghalian.

Pagkakain ng kanyang asawa ay malamig na ang kokote nito at saka niya sasabihin ang pagkawala ng pera.

Maaaring magalit ito at ipamukha sa kanya, tulad ng madalas na sabihin nito, na ang lahat ay dahil sa malabis niyang paghahangan na makagpadal ng labis na salaping ipamimili, upang maka-pamburot t maipamata sa kapwa na hindi na sila naghihirap.

Ngunit ang lahat ay titiisin niya, hindi siya kikibo.

Ililihim din niya ang nangyaring sakuna sa bata; ayaw ng kanyang asawa ng iskandalo; at kung sakali’t darating ang pulis na kukuha ng ulat ay lilihimin niya ito.

At tungkol sa ulam mangungutang siya ng pera sa tindahan ni Aling Gondang at iyon ang kanyang ipamimili – nasabi niya rito na ang nawala niyang pera ay isang daan at sampung piso at halagang iyon ay napakalaki na upang ang lima o sampung ay ipagkait nito sa kanya bilang panakip.

Hindi iyon makapahihindi.

May ngiti ng kasiyahang naglalaro sa manipis na labi ni Aling Marta nang ipihit niya ang kanyang mga paa patungong pamilihan.

Tanghali na nang siya ay umuwi.

Sa daan pa lamang bago siya pumasok sa tarangkahan, ay natanaw na niya nag kanyang na dalaga na nakapamintana sa kanilang barung-barong.

Nakangiti ito at siya ay minamasdan, ngunit nang malapit na siya at nakita ang dala ay napangunot-noo, lumingon sa loob ng kabuhayan at may tinawag.

Sumungaw ang payat na mukha ng kanyang asawa.

“Saan ka kumuhang ipinamili mo niyan, Nanay?” ang sabi ng kanyang anak na ga-graduate,”E…e,” hindi magkandatutong sagot ni Aling Marta.

“Saan pa kundi sa aking pitaka.

“Nagkatinginan ang mag-ama.

“Ngunit, Marta,” ang sabi ng kanyang asawa.

“Ang pitaka mo e Naiwan mo! Kaninang bago ka umalis ay kinuha ko iyon sa bulsa ng iyong bestidong nakasabit at kumuha ako ng pambili ng tabako, pero nakalimutan kong isauli.

Saan ka ba kumuha ng ipinamili mo niyan?”biglang-bigla, anaki’y kidlat na gumuhit sa karimlan, nagbalik sa gunita ni Aling Marta ang larawan ng isang batang payat, duguan ang katawan at natatakpan ng diyaryo, at para niyang narinig ang mahina at gumagaralgal na tinig nito; Maski kapkapan ninyo ako, e, wala kayong makukuha sa ‘kin.

Saglit siyang natigilan sa pagpanhik sa hagdanan; para siyang pinanganga-pusan ng hininga at sa palagay na niya ay umiikot ang buong paligid; at bago siya tuluyang mawalan ng ulirat ay wala siyang narinig kundi ang papanaog na yabag ng kanyang asawa’t anak, at ang papaliit na lumalabong salitang: Bakit kaya? Bakit kaya?

By Benjamin Pascual
Top Picks For You


</string>

    <string name="bantugan">Bantugan</string>
    <string name="bantugan_content">May Akda: Moro ng Mindanao tumutukoy ang mga Moro sa isang populasyon ng mga Muslim sa Pilipinas, na binubuo ang isang malaking pangkat ng hindi Kristiyano,[4] na binubuo ng mga 5.25% ng bahagi ng populasyon.
Pambungad:
Isa sa mga halimbawa ng epiko ng Pilipinas ang “Bantugan” na epiko ng Mindanao. Narito ang buod ng naturang epiko.
        Buod ng Bantugan
        Si Bantugan ay isang magiting na mandirigma sa epikong-bayang Darangan ng mga Maranaw. Siya ay kilala sa kaniyang kahariang Bumbaran dahil sa mga naipanalo niyang mga digma at labanan.
Sagisag ng tapang at kakisigan, si Prinsipe Bantugan ay sikat na sikat sa kanilang kahariang Bumbaran lalo na sa mga dalaga. Sinasabing naligawan na niya ang 50 na pinakamagandang prinsesa sa mundo. Dahil dito, lubhang naiinggit sa kaniya ang mas nakatatandang kapatid na si Haring Madali. Ipinagbawal ni Madali na kausapin ng kahit sino ang kaniyang kapatid.
Sa labis na kalungkutan, umalis ng kanilang kaharian si Bantugën hanggang nagkasakit at namatay malapit sa Kaharian ng Lupaing nása Pagitan ng Dalawang Dagat. Nakita ng hari at ni Prinsesa Datimbang ang katawan ni Bantugan at agad inilapit ang kanilang balita sa pulong ng mga tagapayo. Isang loro ang pumasok at sinabi kung sino at kung saan gáling ang patay na manlalakbay.
Nang mabalitaan ito ni Haring Madali, binawi niya ang kaluluwa ng kapatid sa langit upang maibalik sa katawan ni Bantugën. Kumalat ang balita ng kaniyang pagkabuhay hanggang sa kaaway na kaharian at kay Haring Miskoyaw. Sinugod ng kawal ni Miskoyaw ang Bumbaran at nabihag si Prinsipe Bantugën na may nanghihinà pang katawan. Nang magbalik ang lakas, pinuksa niya ang hukbo ng kaaway na hari at iniligtas ang buong Bumbaran. Nagkaroon silá ng malaking pagdiriwang at nawala na ang inggit sa puso ni Haring Madali. Matagal at masayang namuhay sa kaharian ng Bumbaran si Prinsipe Bantugan kasáma ng mga pinakasalan niyang prinsesa.
</string>

    <string name="epiko">EPIKO</string>
    <string name="epiko_content">Ang mga epiko ay ang pangunahing pasalitang anyo ng pampanitikan na matatagpuan sa mga iba\'t-ibang grupong etniko. Ito ay tulang pasalaysay na nagsasaad ng kabayanihan ng pangunahing tauhan na nagtataglay ng katangiang nakahihigit sa karaniwang tao na kadalasan siya\\\\\\\\\'y buhat sa lipi ng mga diyos o diyosa. Ang paksa ng mga epiko ay mga kabayanihan ng pangunahing tauhan sa kanyang paglalakbay at pakikidigma. Ang salitang epiko ay galing sa Griyego na epos na nangangahulugang \'awit\' ngunit ngayon ito\'y tumutukoy sa pasalaysay na kabayanihan.

May Akda:Si Pedro Bukaneg ang tinaguriang Ama ng Literaturang Ilokano. Si Pedro Bukaneg ay isang mahusay na Pilipinong manunulat na nagmula sa Ilocos partikular na sa Samtoy. Siya ang itinuring na Ama ng Literaturang Ilokano o Ama ng panitikang Ilokano dahil siya ang pinaka-unang ilokano na naging edukado. Siya ay lumaki sa pangangalaga ng mga Augustinianong pari matapos na dalhin ng isang babaeng may mabuting puso sa kura paroko upang sagipin mula sa kalupitan. Dito siya bininyagan at tinawag sa kanyang ngalan na Pedro Bukaneg na pinaniniwalaang mula sa pina-iksing “nabukaan nga itneg” na sa ingles ang ibig sabihin ay Christianized Heathen.

Pambungad:
Sinasabing pinakapopular na epikong-bayan, ang Biag ni Lam-ang ay nagmula sa Hilagang Luzon, partikular na sa mga lalawigan ng Ilocos at La Union.
Nag-iisa itong Kristiyanisadong epikong-bayan at pruweba nitó ang paggamit ng mga pangalang naimpluwensiyahan ng Katolisismo. Sinasabing ang paring si Gerardo Blanco ang nagtalâ ng epikong-bayan noong 1889 at si Canuto Medina na nagtalâ noong 1906.
Sinundan ito ng bersiyon na nailathala sa La Lucha, ang bersiyon ni Parayno noong 1927 at pinagsáma niya ang unang dalawang bersiyon at ang bersiyon ni Leopoldo Yabes noong 1935.
Umiikot ang epikong-bayan sa buhay ng pangunahing tauhan na si Lam-ang.
Bago siyá ipanganak ni Namongan, inutusan ng kaniyang ina ang kaniyang ama na si Don Juan Panganiban na manguha ng mga kahoy. Ngunit hindi na bumalik si Don Juan hanggang ipinanganak niya si Lam-ang.
Pambihirang batà si Lam-ang dahil káya na niyang magsalita at may taglay siyáng kakaibang lakas. Itinanong ni Lam-ang kung nasaan ang kaniyang ama. Nang sinabi ng kaniyang ina na umalis ang kaniyang ama upang labanan ang mga Igorot, nag-ayos si Lam-ang at pumunta sa lugar ng mga Igorot kahit hindi pumayag ang kaniyang ina. Nakita niya na nagsasagawa ng sagang ang mga Igorot.
Nang lumapit siyá, nakita niya ang ulo ng kaniyang ama. Pinagpapatay niya ang mga Igorot.
Nang bumalik siyá sa bayan, may mga dalagang naghihintay sa kaniya upang paliguan siyá.
Nang maligo siyá sa Ilog Amburayan, namatay ang mga isda sa baho ng kaniyang libag. Hinanap niya ang dalagang nagnangangalang Ines Kannoyan, anak ng pinakamayamang tao sa Kalanutian.
Pumunta siyá sa nasabing lugar, kasáma ang tandang at aso niya. Nakarating siyá matapos ang pakikipaglaban kay Sumarang at pang-aakit ni Sarindang. Nasindak sa kaniya ang mga lumiligaw kay Ines Kannoyan.
Naibigay din niya ang lahat ng mga hiling ng magulang nitó kayâ ikinasal ang dalawa. Minsan, nangisda si Lam-ang at nakain siyá ng berkakan, isang malaking isda.
Isang maninisid ang nakakuha ng kaniyang labí at sa tulong ng kaniyang tandang, muli siyáng nabuhay at namuhay nang matiwasay.
</string>

    <string name="biag_ni_lam_ang">Buod ng Biag ni Lam-ang (Epikong Ilokano)</string>
    <string name="biag_ni_lam_ang_content" tools:ignore="Typos"> Sa lambak ng Nalbuan sa baybayin ng Ilog Naguilian sa La Union ay may mag-asawang kilala sa pangalang Don Juan at Namongan.
Nang malapit nang magsilang ng sanggol si Namongan, nilusob ng tribo ng Igorot ang nayon at pinatay ang maraming tauhan ni Don Juan. Sa laki ng galit, nilusob naman ni Don Juan ang mga Igorot upang ipaghiganti ang mga tauhan niya. Hindi na nakabalik si Don Juan sa kanyang nayon. Ang naging balita, siya ay pinugutan ng ulo ng mga Igorot.
Isinilang ni Namongan ang kanyang anak. Ang sanggol ay nagsalita agad at siya na ang pumili ng pangalang Lam-ang at siya na rin ang pumili ng kanyang magiging ninong.
Nang malaman ni Lam-ang ang masakit na nangyari sa kanyang ama, sumumpa siyang ipaghihiganti niya ito. Sa gulang na siyam na buwan pa lamang, ay malakas, matipuno at malaking lalaki na siya.
Ayaw man siyang payagan ng kanyang ina upang hanapin ang bangkay ng kanyang ama, ay nagpilit din si Lam-ang na makaalis.
Kasama niya sa pagtungo sa lupain ng mga Igorot ang isang mahiwagang tandang, ang tangabaran, at mahiwagang aso. Baon rin niya ang kanyang talisman mula sa punong saging.
Sa tulong ng kanyang talisman ay madali niyang nalakbay ang mga kabundukan at kaparangan.
Sa laki ng pagod ni Lam-ang, siya ay nakatulog. Napangarap niya ang mga Igorot na pumatay sa kanyang ama na nagsisipagsayaw at nililigiran ang pugot na ulo ng kanyang ama.
Nagpatuloy si Lam-ang sa paglalakbay at narating ang pook ng mga Igorot. Nakita niya ang ulo ni Don Juan na nasa sarukang, isang haliging kawayan.
Hinamon ni Lam-ang ang mga Igorot. Pinauwi ng mga Igorot si Lam-ang upang huwag siyang matulad sa ginawa nila kay Don Juan.
Sumigaw ng ubos lakas si Lam-ang at nayanig ang mga kabundukan. Ang tinig niyang naghahamon ay narinig ng marami kaya’t dumating ang maraming Igorot at pinaulanan si Lam-ang ng kanilang mga sibat. Hindi man lamang nasugatan si Lam-ang.
Nang maubusan ng sibat ang mga Igorot ay si Lam-ang naman ang kumilos. Hinugot niya ang mahaba niyang itak at para lamang siyang tumatabas ng puno ng saging, na pinagpapatay niya ang mga nakalaban.
Umuwi si Lam-ang sa Nalbuan. Naligo siya sa Ilog Amburayan sa tulong ng mga dalaga ng tribu. Dahil sa dungis na nanggaling kay Lam-ang, namatay ang mga isda sa Ilog Amburayan at nagsiahon ang mga igat at alimasag sa pampang.
Matapos mamahinga ay gumayak na si Lam-ang patungo sa Kalanutian upang manligaw sa isang dilag na nagngangalang Ines Kannoyan. Kasama ni Lam-ang ang kanyang mahiwagang tandang at mahiwagang aso.
Sa daan patungo sa Kalanutian ay nakalaban niya ang higanteng si Sumarang. Pinahipan ni Lam-ang sa hangin si Sumarang at ito ay sinalipadpad sa ikapitong bundok.
Sa tahanan nina Ines ay maraming tao. Hindi napansin si Lam-ang. Tumahol ang mahiwagang aso ni Lam-ang. Nabuwal ang bahay. Tumilaok ang mahiwagang tandang.
Muling tumayo ang bahay. Napansin si Lam-ang.
Ipinagtapat ng tandang at aso ang kanilang layunin. Nais pakasalan ni Lam-ang si Ines. Hindi naman tumutol ang mga magulang ni Ines kung magbibigay si Lam-ang ng panhik o bigay-kaya na kapantay ng kayamanan nina Ines.
Nagpadala si Lam-ang ng dalawang barkong puno ng ginto at nasiyahan ang mga magulang ni Ines.
Si Ines at si Lam-ang ay ikinasal nang marangya at maringal sa simbahan. Pagkatapos ng kasalan, bilang pagtupad sa kaugalian ng mga tao sa Kalanutian, kailangang manghuli si Lam-ang ng mga isdang rarang.
Nakikinikinita ni Lam-ang na may mangyayari sa kanya, na siya ay makakain ng pating na berkahan. Ipinagbilin ni Lam-ang ang dapat gawin sakaling mangyayari ito.
Si Lam-ang ay sumisid na sa dagat. Nakain siya ng berkahan. Sinunod ni Ines ang bilin ni Lam-ang. Ipinasisid niya ang mga buto ni Lam-ang.
Tinipon ito at tinakpan ng saya ni Ines. Inikut-ikutan ng mahiwagang tandang at mahiwagang aso. Tumilaok ang tandang at tumahol ang aso.
Walang anu-ano’y kumilos ang mga butong may takip na saya. Nagbangon si Lam-ang na parang bagong gising sa mahimbing na pagkakatulog.
Nagyakap si Lam-ang at si Ines. Kanilang niyakap din ang aso at tandang. At namuhay silang maligaya sa mahabang panahon.
</string>

    <string name="ibalon">Ibalon (Epiko ng Bicol)</string>
    <string name="ibalon_content">May Akda: Si Jose Castaño (ipinanganak noong Disyembre 28, 1854 – ?) ay isang prayleng Pransiskano na ipinanganak sa Hiniesta sa Lalawigan ng Zamora, Espanya. Nangako siya bilang paring Pransiskano noong Mayo 2, 1874 at ipinadala sa Maynila noong Hunyo 22, 1875. Noong 1895, si Prayle Jose Castaño ay may kinaibigang lagalag na mang-aawit na si Cadungdung. Sa kanya narinig ng pare ang epikong Ibalon.

Pambungad:
Ang epikong Ibalon ay isang salaysay ng pakikipagsapalaran ng mga bayaning sina Baltog, Handiong, at Bantong. Pinaniniwalaang isang sinauna’t mitolohikong salaysay ito ng mga Bikolano. Gayunman, pinagdududahang epikong-bayan ito dahil sa kasalukuyang napakaikling anyo nitó (240 taludtod) at nakasulat sa wikang Espanyol.
Bahagi ang naturang teksto ng libro ni Padre Jose Castaño, isang paring nadestino sa Bikol. May makatang nagsalin ng teksto sa Bikol ngunit walang nakatutuklas hanggang ngayon ng kahit isang orihinal na saknong nitó sa wika ng mga Bikolano. May tumatawag ding Ibalon sa Kabikulan.
Nagsisimula ang salaysay sa isang kahilingan ng ibong si Yling kay Cadugnung na kantahin ang kuwento ni Handiong. Isinasalaysay muna ni Cadugnung ang kagitingan ni Baltog na pumatay sa Tandayag, isang dambuhalang baboy. Sumunod ang kuwento ni Handiong.
Bago siya dumating ay punô ng mababangis at malalaking hayop ang Kabikulan. Madalî niyang pinatay ang mga ito maliban kay Oriol, ang mailap na ahas na nagbabalatkayo bilang isang napakagandang babae.
Pagkatapos mapatay si Oriol ay nagkaroon ng mga pag-unlad sa sining at industriya sa ilalim ng pamumunò ni Handiong. Ang hulíng bayani, si Bantong, ang pumatay sa dambuhalang si Rabot, isang nilaláng na kalahating tao at kalahating hayop at nagiging bato ang matingnan. Pinatay ni Bantong si Rabot hábang natutulog. Dito huminto sa pag-awit si Cadugnung.

        Si Baltog ay nakarating sa lupain ng Ibalon dahil sa pagtugis niya sa isang malaking baboy-ramo. Siya’y nanggaling pa sa lupain ng Batawara. Mayaman ang lupain ng Ibalon at doon na siya nanirahan. Siya ang kinilalang hari ng Ibalon. Naging maunlad ang pamumuhay ng mga tao.
Subalit may muling kinatakutan ang mga tao, isang malaki at mapaminsalang baboy-ramo na tuwing sumasapit ang gabi ay namiminsala ng mga pananim.
Si Baltog ay matanda na upang makilaban. Tinulungan siya ng kanyang kaibigang si Handiong.
Pinamunuan ni Handiong ang mga lalaki ng Ibalon upang kanilang lipulin ang mga dambuhalang buwaya, mababangis na tamaraw at lumilipad na mga pating at mga halimaw na kumakain ng tao. Napatay nila ang mga ito maliban sa isang engkantadang nakapag-aanyong magandang dalaga na may matamis na tinig.
Ito ay si Oriol. Tumulong si Oriol sa paglipol ng iba pang mga masasamang hayop sa Ibalon.
Naging payapa ang Ibalon. Ang mga tao ay umunlad. Tinuruan niya ang mga tao ng maayos na pagsasaka. Ang mga piling tauhan ni Handiong ay tumulong sa kanyang pamamahala at pagtuturo sa mga tao ng maraming bagay.
Ang sistema ng pagsulat ay itinuro ni Sural. Itinuro ni Dinahong Pandak ang paggawa ng palayok na Iluad at ng iba pang kagamitan sa pagluluto.
Si Hablon naman ay nagturo sa mga tao ng paghabi ng tela. Si Ginantong ay gumawa ng kauna-unahang bangka, ng araro, itak at iba pang kasangkapan sa bahay.
Naging lalong maunlad at masagana ang Ibalon. Subalit may isang halimaw na namang sumipot. Ito ay kalahating tao at kalahating hayop. Siya si Rabut.
Nagagawa niyang bato ang mga tao o hayop na kanyang maengkanto. May nagtangkang pumatay sa kanya subalit sinamang palad na naging bato. Nabalitaan ito ni Bantong at inihandog niya ang sarili kay Handiong upang siyang pumatay kay Rabut.
Nalaman ni Bantong na sa araw ay tulog na tulog si Rabut. Kaniya itong pinatay habang natutulog.
Nagalit ang Diyos sa ginawang pataksil na pagpatay kay Rabut. Diumano, masama man si Rabut, dapat ay binigyan ng pagkakataong magtanggol sa sarili nito.
Pinarusahan ng Diyos ang Ibalon sa pamamagitan ng isang napakalaking baha.
Nasira ang mga bahay at pananim. Nalunod ang maraming tao. Nakaligtas lamang ang ilang nakaakyat sa taluktok ng matataas na bundok. Nang kumati ang tubig, iba na ang anyo ng Ibalon. Nagpanibagong buhay ang mga tao ngayon ay sa pamumuno ni Bantong.

    </string>

    <string name="indarapatra">Indarapatra at Sulayman (Epiko ng Maguindanao) </string>
    <string name="indarapatra_content">May Akda: Si Bartolome del Valle ay isang Pilipinong manunulat na kilala sa pagsasatula ng epikong Indarapatra at Sulayman. Kilala rin siya sa kanyang mga akda na: Ang Demokrasya, Kung Buhay pa si Rizal, Ang Kapangyarihan ng Eduasyon, Ang Bantayog, at Panawagan sa Kabataan. Karamihan sa kanyang mga sinulat ay tumatalakay sa mga sosyal isyus ng ating bansa at binibigyang-tuon ang realidad ng buhay at maituturing din na inspirasyon para sa mga kabataan.
Pambungad:
Ang Indarapatra at Sulayman ay isang epikong-bayan ng mga Maguindanao sa Mindanao. Inaawit na ito bago pa man dumating ang paniniwalang Islam sa isla. Pangunahing tauhan nito ang magkapatid na sina Raha Indarapatra at Raha Sulayman at kung paano nila iniligtas ang Mindanao laban sa mga halimaw. Hari si Indarapatra ng Mantapuli, isang malaki at dakilang lungsod na pinamamahayan ng maraming tao, samantalang magiting na mandirigma si Sulayman. Bukod sa epikong-bayang ito, lagi ring nababanggit si Indarapatra sa ibang kuwentong-bayang Maguindanao, at maituturing siyang kanilang maalamat na bayani.
Buod ng Indarapatra at Sulayman
        Si Indarapatra ay ang matapang na hari ng Mantapuli. Nabalitaan niya ang malimit na pananalakay ng mga dambuhalang ibon at mababangis na hayop sa ibang panig ng Mindanao.
Labis niyang ikinalungkot ang mga nangyayaring ito sa mga naninirahan sa labas ng kaharian ng Mantapuli.
Ipinatawag ni Indarapatra ang kanyang kapatid na si Sulayman, isang matapang na kawal. Inutusan ni Indarapatra si Sulayman upang puksain ang mga ibon at hayop na namiminsala sa mga tao. Agad na sumunod si Sulayman.
Bago umalis si Sulayman, nagtanim si Indarapatra ng halawan sa may durungawan. Aniya kay Sulayman, “Sa pamamagitan ng halamang ito ay malalaman ko ang nangyayari sa iyo.
Kapag namatay ang halamang ito, nanganaghulugang ikaw ay namatay.”
Sumakay si Sulayman sa hangin. Narating niya ang Kabilalan. Wala siyang nakitang tao. Walang anu-ano ay nayanig ang lupa, kaya pala ay dumating ang halimaw na si Kurita.
Matagal at madugo ang paglalaban ni Sulayman at ni Kurita. Sa wakas, napatay rin ni Sulayman si Kurita, sa tulong ng kanyang kris.
Nagtungo naman si Sulayman sa Matutum. Kanyang hinanap ang halimaw na kumakain ng tao, na kilala sa tawag na Tarabusaw.
Hinagupit nang hinagupit ni Tarabusaw si Sulayman sa pamamagitan ng punongkahoy. Nang nanlalata na si Tarabusaw ay saka ito sinaksak ni Sulayman ng kanyang espada.
Pumunta si Sulayman sa Bundok ng Bita. Wala rin siyang makitang tao. Ang iba ay nakain na ng mga halimaw at ang natirang iba ay nasa taguan.
Luminga-linga pa si Sulayman nang biglang magdilim pagkat dumating ang dambuhalang ibong Pah. Si Sulayman ang nais dagitin ng ibon.
Mabilis at ubos lakas ng tinaga ito ni Sulayman. Bumagsak at namatay ang Pah. Sa kasamaang palad nabagsakan ng pakapak ng ibon si Sulayman na siya niyang ikinamatay.
Samantala, ang halaman ni Sulayman sa Mantapuli ay laging pinagmamasdan ni Indarapatra. Napansin niyang nanlata ang halaman at alam niyang namatay si Sulayman.
Hinanap ni Indarapatra ang kanyang kapatid. Nagpunta siya sa Kabalalan at nakita niya ang kalansay ni Tarabusaw. Alam niyang napatay ito ng kapatid niya.
Ipinagpatuloy ni Indarapatra ang paghahanap niya kay Sulayman. Narating niya ang bundok ng Bita.
Nakita niya ang patay na ibong Pah. Inangat ni Indarapatra ang pakpak ng ibon at nakita ang bangkay ni Sulayman. Nanangis si Indarapatra at nagdasal upang pabaliking muli ang buhay ni Sulayman. Sa di kalayua’y may nakita siyang banga ng tubig.
Winisikan niya ng tubig ang bangkay at muling nabuhay si sulayman. Parang nagising lamang ito mula sa mahimbing na pagtulog. Nagyakap ang magkapatid dahil sa malaking katuwaan.
Pinauwi na ni Indarapatra si Sulayman. Nagtuloy pa si Indarapatra sa Bundok Gurayu. Dito’y wala ring natagpuang tao. Nakita niya ang kinatatakutang ibong may pitong ulo. Sa tulong ng kanyang engkantadong sibat na si juris pakal ay madali niyang napatay ang ibon.
Hinanap niya ang mga tao. May nakit siyang isang magandang dalaga na kumukuha ng tubig sa sapa. Mabilis naman itong nakapagtago.
Isang matandang babae ang lumabas sa taguan at nakipag-usap kay Indarapatra. Ipinagsama ng matandang babae si Indarapatra sa yungib na pinagtataguan ng lahat ng tao sa pook na iyon.
Ibinalita ni Indarapatra ang mga pakikilaban nilang dalawa ni Sulayman sa mga halimaw at dambuhalang ibon. sinabi rin niyang maaari na silang lumabas sa kanilang pinagtataguan.
Sa laki ng pasasalamat ng buong tribu, ipinakasal kay Indarapatra ang anak ng hari, ang magandang babaeng nakita ni Indarapatra sa batisan.

    </string>

    <string name="labaw_donggon">Labaw Donggon (Epiko ng Bisayas)</string>
    <string name="labaw_donggon_content">May Akda: Ayon kay F. Landa Jocano isang “anthropologist,”naisinilangsa Cabatuan, Iloilo noong 1930, ang Labaw Donggon ay epikong Lambunao, isang munting bayan sa may kabundukan ng Iloilo. Ayon din sa kanya, ito ay inaawit na parang pasyon, masining at madamdamin. Kanyang isinalin sa wikang inglis ang Labaw Donggon at pinamagatang “The Epic of Labaw Donggon noong 1965. Isinaaklat naman ito ni Mig Alvarez Enriquez noong 1983 na may pamagat na “Three Philippine Epic Plays: Lam Ang, Labaw Donggon and Bantugan”atnagkaroonng dalawang edisyon.
Pambungad:
Isa sa mga halimbawa ng epiko ng Pilipinas ang “Labaw Donggon” na epikong Bisaya. Narito ang buod ng naturang epiko.

    Buod ng Labaw Donggon
    Si Labaw Donggon ay anak ni Anggoy Alunsina at Buyung Paubari. Siya ay napakakisig na lalaki na umibig kay Abyang Ginbitinan. Binigyan niya ng maraming regalo ang ina ni Abyang Ginbitinan na si Anggoy Matang-ayon upang pumayag lamang na makasal ang dalawa.
Inimbita niya ang buong bayan sa kanilang kasal. At hindi nagtagal ay umibig siyang muli sa isang magandang babae na nagngangalang Anggoy Doronoon. Niligawan niya ito at hindi nagtagal ay nagpakasal.
At muli ay umibig si Labaw sa isa pang babae na nagngangalang Nagmalitong Yawa Sinagmaling Diwata. Ngunit ang babae ay nakasal na kay Buyung Saragnayan na katulad niya na may kapangyarihan din.
“Patayin mo muna ako bago mo makuha ang aking asawa”, sabi ni Buyung Saragnayan sa kanya.
“Handa akong kalabanin ka”, sagot ni Labaw kay Saragnayan.
Naglaban sila ng maraming taon gamit ang kanilang mga kapangyarihan ngunit hindi mapatay ni Labaw si Saragnayan. Mas malakas ang kapangyarihan ni Saragnayan kaysa kay Labaw.
Natalo si Labaw at siya ay itinali at ikinulong sa kulungan ng baboy ni Saragnayan. Samantala ang kanyang mga asawa na si Abyang Ginbitinan at Anggoy Doronoon ay nanganak sa kanilang panganay.
Tinawag ni Abyang ang kanyang anak na Asu Mangga at si Anggoy Doronoon na Buyung Baranugun. Gustong makita si Labaw ng kaniyang dalawang anak at nagpasya na hanapin siya.
Sa tulong ng bolang kristal ni Buyung Barunugun ay nalaman nlla na bihag siya ni Saragnayan. Ang dalawang magkapatid ay nagtagumpay sa pagpapalaya sa kanilang ama na napakatanda na at ang kanyang katawan ay nababalutan na ng mahabang buhok.
“Kailangan nyo munang malaman ang sikreto ng kapangyarihan ni Saragnayan bago ninyo siya labanan!” sabi ni Labaw sa kanyang dalawang anak.
“Opo ama”, sagot ni Baranugun. “Ipapadala ko sina Taghuy at Duwindi kay Abyang Alunsini upang itanong ang sikreto ng kapangyarihan ni Saragnayan.”
Nalaman ni Baranugun kay Abyang na ang hininga ni Saragnayan ay itinatago at pinangangalagaan ng isang baboy ramo sa kabundukan.
Siya at si Asu Mangga ay nagtungo sa kabundukan upang patayin ang baboy ramo. Kinain nila ang puso nito na siyang buhay ni Saragnayan.
Biglang nanghina si Saragnayan. Alam niya kung ano ang nangyari. Nagpaalam na siya kay Nagmalitong Yawa. Handa na siyang upang kalabanin ang dalawang anak ni Labaw. Si Baranugun lamang ang humarap sa kanya sa isang madugong laban.
Napatay siya ni Baranugun sa isang mano-manong laban. Pagkatapos ng labanan ay hinanap nila ang kanilang ama.
Nakita nila na siya ay nakasilid sa lambat ni Saragnayan. Natakot sila sa mga kapatid ni Saragnayan. Pinatay silang lahat ni Baranugun at pinalaya si Labaw sa lambat.
Nang makita ni Abyang Ginbitinan at Anggoy Doronoon si Labaw ay napaiyak sila sa pighati. Nalaman nilang hindi na makarinig si Labaw, hindi na rin nito nagamit ang pag-iisip. Pinaliguan nila ito, binihisan at pinakain. Inalagaan nila ito ng mabuti.
Samantala, si Buyung Humadapnon at Buyung Dumalapdap, mga bayaw ni Anggoy Ginbitinan ay ikinasal kina Burigadang Pada Sinaklang Bulawan at Lubaylubyok Hanginon Mahuyukhuyukon.
Ang dalawang babae ay ang magagandang kapatid ni Nagmalitong Yawa.
Nang malaman ni Labaw Donggon ang kasal sinabi nito sa dalawang asawa na nais niyang mapakasalan si Nagmalitong Yawa Sinagmaling Diwata.
“Gusto kong magkaroon ng isa pang anak na lalaki!” sabi ni Labaw Donggon.
Nagulat sina Abyang Ginbitinan at Anggoy Doronoon sa sinabi ng asawa at dahil mahal na mahal nila ang asawa ay tinupad nila ang kahilingan nito.
Humiga si Labaw sa sahig at pumatong ang dalawang babae sa kanya, naibalik ang kanyang lakas at sigla ng isip. Masayang-masaya si Labaw at ang kanyang tinig ay umalingawngaw sa buong lupain.
</string>

    <string name="kwento_ni_mabuti">BUOD NG “ANG KUWENTO NI MABUTI”</string>
    <string name="kwento_ni_mabuti_content" tools:ignore="Typos">MAY AKDA
Si Genoveva Edroza-Matute (Enero 3, 1915 - Marso 21, 2009) ay isang bantog kuwentistang Pilipino. Isa rin siyang guro at may-akda ng aklat sa Balarilang Tagalog, na nagturo ng mga asignaturang Filipino at mga asignaturang pang-edukasyon. Nagturo siya ng apatnapu\'t anim na taon sa elementarya, sekundarya at kolehiyo, at nagretiro bilang Dekana ng Pagtuturo sa Dalubhasaang Normal ng Pilipinas (ngayon ay Pamantasang Normal ng Pilipinas) noong 1980. Pinarangalan siya ng Sentrong Pangkultura ng Pilipinas ng Gawad CCP Para sa Sining (Panitikan) noong Pebrero 1992. Maraming ulit siyang nagkamit ng Gawad Palanca, tulad ng kilalang Kuwento ni Mabuti, na nanalo ng kauna-unahang Gawad Palanca para sa Maikling Kuwento sa Filipino.
Kasama rin sa mga kuwentong nanalo ng Gawad Palanca ay ang Paglalayag sa Puso ng Isang Bata noong 1955, at ang Parusa noong 1961. Ilan sa mga naging aklat niya ay ang Mga Piling Maiikling Kuwento ng Ateneo University Press; ang Tinig ng Damdamin, katipunan ng kanyang mga piling sanaysay, ng De La Salle University Press; at ang Sa Anino ng EDSA, maiikling kuwentong sinulat niya bilang National
Fellow for Fiction, 1991-1992, ng U.P. Press.
Namatay siya noong 21 Marso 2009 sa edad na 94.

MAIKLING KWENTO
Ang maikling kwento ay isang anyo ng panitikan na may layuning magsalaysay ng mga pangyayari sa buhay ng pangunahing tauhan.
        Hindi ko siya nakikita ngayon. Ngunit sinasabi nilang naroroon pa siya sa dating pinagtuturuan, sa walang pintang paaralang una kong kinakitaan ng sa kanya. Sa isa sa mga lumang silid sa ikalawang palapag, sa itaas ng lumang hagdang umiingit sa bawat hakbang, doon sa kung manunungaw ay matatanaw ang maitim na tubig ng isang estero. Naroon pa siya’t nagtuturo ng mga kaalamang pang-aklat, at bumubuhay ng isang uri ng karunungang sa kanya ko lamang natutuhan.

Lagi ko siyang inuugnay sa kariktan n buhay. Saan man sa kagandahan; sa tanawin, sa isang isipan o sa isang tunog kaya, nakikita ko siya at ako’y lumiligaya. Ngunit walang anumang maganda sa kanyan anyo… at sa kanyang buhay…

Siya ay isa sa mga pangkaraniwang guro noon. Walang sinumang nag-ukol sa kanyang ng pansin. Mula sa kanyang pananamit hanggang sa paraan ng pagdadala niya ng mga panunugutan sa paaralan, walang masasabing anumang pangkaraniwan sa kanya.

Siya’y tinatawag naming lahat na si Mabuti kung siya’y nakatalikod. Ang salitang iyon ang simula ng halos lahat ng kanyang pagsasalita. Iyon ang pumalit sa mga salitang hindi niya maalaala kung minsan, at nagiging pamuno sa mga sandaling pag-aalanganin. Sa isang paraang malirip, iyon ay naging salaminan ng uri ng paniniwala sa buhay.

“Mabuti,” ang sasabihin niya, “… ngayo’y magsisimula tayo sa araling ito. Mabuti nama’t umabot tayo sa bahaging ito… Mabuti… Mabuti!”

Hindi ako kailanman magtatapat sa kanyang ng anuman kung di lamang nahuli niya akong minsang lumuluha; nang hapong iyo’y iniluha ng bata kong puso ang pambata ring suliranin.

Noo’y magtatakipsilim na at maliban sa pabugsu-bugsong hiyawan ng mga nagsisipanood sa pagsasanay ng mga manlalaro ng paaralan, ang buong paligid ay tahimik na. Sa isang tagong sulok ng silid-aklatan, pinilit kong lutasin ang aking suliranin sa pagluha. Doon niya ako natagpuan.

“Mabuti’t may tao pala rito,” wika niyang ikinukubli ang pag-aagam-agam sa narinig. “Tila may suliranin .. mabuti sana kung makakatulong ako.”

Ibig kong tumakas sa kanya at huwag nang bumalik pa kailanman. Sa bata kong isipan ay ibinilang kong kahihiyan ay kaabaan ang pagkikita pa naming muli sa hinaharap, pagkikitang magbabalik sa gunita ng hapong iyon. Ngunit, hindi ako makakilos sa sinabi niya pagkatapos. Napatda ako na napaupong bigla sa katapat na luklukan.

“Hindi ko alam na may tao rito”….. naparito ako upang umiyak din.”

Hindi ako nakapangusap sa katapatang naulinig ko sa kanyang tinig. Nakababa ang kanyang paningin sa aking kandungan. Maya-maya pa’y nakita ko ang bahagyang ngiti sa kanyang labi.

Tinanganan niya ang aking mga kamay at narinig ko na klamang ang tinig sa pagtatapat sa suliraning sa palagay ko noo’y siya nang pinakamabigat. Nakinig siya sa akin, at ngayon, sa paglingon ko sa pangyayaring iyo’y nagtataka ako kung paanong napigil niya ang paghalakhak sa gayong kamusmos na bagay. Ngunit, siya’y nakinig nang buong pagkaunawa, at alam ko na ang pagmamalasakit niya’y tunay na matapat.

Lumabas kaming magkasabay sa paaralan. Ang panukalang naghihiwalay sa amin ay natatanaw na nang bigla akong makaalala.

“Siyanga pala, Ma’am, kayo? Kayo ng pala? Ano ho iyong ipinunta ninyo sa sulok na iyo na … iniiyakan ko?”

Tumawa siya ng marahan at inulit ang mga salitang iyon; “ang sulok na iyon na … iniiyakan natin… nating dalawa.” Nawala ang marahang halakhak sa kanyang tinig: “sana’y masabi ko sa iyo, ngunit… ang suliranin.. kailanman. Ang ibig kong sabihin ay … maging higit na mabuti sana sa iyo ang … buhay.”

Si Mabuti’y nagging isang bagong nilikha sa akin mula nang araw na iyon. Sa pagsasalita niya mula sa hapag, pagtatanong, sumagot, sa pagngiti niyang mabagal at mahihiyain niyang mga ngiti sa amin, sa paglalim ng kunot sa noo niya sa kanyang pagkayamot, naririnig kong muli ang mga yabag na palapit sa sulok na iyon ng silid-aklatan. Ang sulok na iyon,.. “Iniiyakan natin,” ang sinabi niya nang hapong iyon. At habang tumaaginting sa silid naming ang kanyang tinig sa pagtuturo’y hinuhulaan ko ang dahilan o mga dahilan n pagtungo niya sa sulok na iyon ng silid-aklatan. Hinuhulaan ko kung nagtutungo pa siya roon, sa aming sulok na iyong… aming dalawa…

At sapagkat natuklasan ko ang katotohanang iyon tungkol sa kanya, nagsimula akong magmasid, maghintay ng mga bakas ng kapaitan sa kanyang sinasabi. Ngunit, sa tuwina, kasayahan, pananalig, pag-asa ang taglay niya sa aming silid-aralan. Pinuno siya ng maririkit na guni-guni ang aming isipan at ng mga tunog ang aming pandinig at natutuhan naming unti-inti ang kagandahan ng buhay. Bawat aralin naming sa anitikan ay naging isang pagtighaw sa kauhawan naming sa kagandahan at ako’y humanga.

Wala iyon doon kanina, ang masasabi ko sa aking sarili pagkatapos na maipadama niya sa amin ang kagandahan ng buhay sa aming aralin. At hindi naging akin ang pagtuklas na ito sa kariktan kundi pagkatapos na lamang ng pangyayaring iyon sa silid-aklatan.

Ang pananalig niya sa kalooban ng maykapal, sa sangkatauhan, sa lahat na, isa sa mga pinakamatibay na aking nakilala. Nakasasa;ling ng damdamin. Marahil, ang pananalig niyang iyon ang nagpakita sa kanya ng kagandahan sa mga bagay na karaniwan na lamang sa amin ay walang kabuluhan.

Hindi siya bumabanggit ng anuman tungkol sa kanyang sarili sa buong panahon ng pag-aaral naming sa kanya. Ngunit bumanggit siya tungkol sa kanyang anak na babae, sa tangi niyang anak. .. nang paulit-ulit. Hindi rin siya bumabanggit sa amin kailanman tungkol sa ama ngh batang iyon. Ngunit, dalawa sa mga kamag-aral naming ang nakababatid na siya’y hindi balo.

Walang pag-aalinlangan ang lahat ng bagay at pangarap niyang maririkit ay nakapaligid sa batang iyon. Isinalaysay niya sa amin ang katabilan niyon. Ang paglaki nang mga pangarap niyon, ang nabubuong layunin niyon sa buhay. Minsan, tila hindi namamalayang nakapagpapahayag ang aming guro ng isang pangamba ang pagkatakot niyang baka siya hindi umabot sa matatayog na pangarap ng kanyang anak. Maliban sa iilan sa aming pangkat, paulit-ulit niyang pagbanggit sa kanyang anak ay iisa lamang ang mga bagay na “pinagtitiisang” pakinggan sapagkat walang paraang maiwasan iyon. Sa akin, ang bawat pagbanggit na iyon ay nagkakaroon ng kahulugan sapagkat noon pa ma’y nabubuo na sa aking isipan ang isang hinala.

Sa kanyang magandang salaysay, ay nalalaman ang tungkol sa kaarawan ng kanyang anak, ang bagong kasuotan niyong may malaking lasong pula sa baywang, ang mga kaibigan niyong mga bata rin, ang kanilang mga handog. Ang anak niya’y anim na taong gulang na. Sa susunod na taon niya’y magsisimula na iyong mag-aral. At ibig ng guro naming maging manggagamot ang kanyang anak- at isang mabuting manggagamot.

Nasa bahaging iyon ang pagsasalita ng aming guro nang isang bata sa aking likuran ang bumulong: “Gaya ng kanyang ama!”

Narinig ng aming guro ang ang sinabing iyon ng batang lalaki. At siya’y nagsalita.

“Oo, gaya ng kanyang ama,” ang wika niya. Ngunit tumakas ang dugo sa kanyang mukha habang sumisilay ang isang pilit na ngiti sa kanyang labi.

Iyon ang una at huling pagbanggit sa aming klase ang tungkol sa ama ng batang may kaarawan.

Matitiyak ko noong may isang bagay ngang malisya sa buhay niya. Malisya nang ganoon na lamang. At habang nakaupo ako sa aking luklukan, may dalawang dipa lamang ang layo sa kanya, kumirot ang puso ko sa pagnanasang lumapit sa kanya, tanganan ang kanyang mga kamay gaya ng gingawa niya nang hapong iyon sa sulok ng silid-aklatan, at hilinging magbukas ng dibdib sa akin. Marahil, makagagaan sa kanyang damdamin kung may mapagtatapatan siyang isang taong man lamang. Ngunit, ito ang sumupil sa pagnanasa kong yaon; ang mga kamag-aral kong nakikinig ng walang anumang malasakit sa kanyang sinasabing, “Oo, gaya ng kanyang ama,” habang tumatakas ang dugo sa kanyang mukha.

Pagkatapos, may sinabi siyang hindi ko makakalimutan kailanman. Tinignan niya ako ng buong tapang na pinipigil ang panginginig ng mga labi at sinabi ang ganito : “Mabuti…mabuti gaya ng sasabihin nitong Fe-lyon lamang nakararanas ng mga lihim na kalungkutan ang maaaring makakilala ng mga lihim na kaligayahan. Mabuti, at ngayon, magsimula sa ating aralin…”

Natiyak ko noon, gaya ng pagkakatiyak ko ngayon na hindi akin ang pangungusap na iyon, ni sa aking mga pagsasalita, ni sa aking mga pagsusulat. Ngunit samantalang nakatitig siya sa akin ng umagang iyon, habang sinasabi niya ang pangungusap na iyon, nadama kong siya at ako ay iisa. At kami ay bahagi ng mga nilalang na sapagkat nakaranas n mga lihim na kalungkutan ay nakakikilala ng mga lihim na kaligayahan.

At minsan pa, nang umagang iyon, habang unti-unting bumabalik ang dating kulay ng kanyang mukha, muli niyang ipinamalas sa ang mga nagtatagong kagandahan sa aralin naming sa Panitikan. Ang karikatn ng katapangan; ang kariktan ng pagpapatuloy anuman ang kulay ng buhay.

At ngayon, ilang araw lamang ang nakararaan buhat nang mabalitaan ko ang tungkol sa pagpanaw ng manggagamot na iyon. Ang ama ng batang iyong marahil ay magiging isang manggagamot din baling araw, ay namatay at naburol ng dalawang gabi at dalawang araw sa isan bahay na hindi siyang tirahan ni Mabuti at ng kanyang anak. At naunawaan ko ang lahat. Sa hubad na katotohanan niyon at sa buong kalupitan niyon ay naunawaan ko ang lahat.


</string>

    <string name="paglalayag">BUOD NG “PAGLALAYAG SA PUSO NG ISA BATA”</string>
    <string name="paglalayag_content">MAY AKDA
Genoveva Edroza-Matute, o mas kilala sa tawag na “Aling Bebang,” ay isa sa pinakadakilang manunulat at kuwentista ng panitikang Filipino. Nagtapos ng Bachelor of Secondary Education major in English, master’s, at doctorate degree sa UST, si Aling Bebang ay nagkamit ng iba’t ibang parangal tulad ng Carlos Palanca Memorial Awards for Literature, Gawad Cultural Center of the Philippines para sa Sining (Panitikan), Republic Literary Awards ng National Commission for Culture and the Arts, at Lifetime Achievement Award para sa Panitikan na ginawad ni dating Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo. Ang sumusunod na kuwento ay base sa katauhan ng isang batang lalaki na naging estudyante ni Matute dati. Nagwagi ang akdang ito ng Palanca noong 1955.

MAIKLING KWENTO
Ang maikling kwento ay isang anyo ng panitikan na may layuning magsalaysay ng mga pangyayari sa buhay ng pangunahing tauhan.
Binata na siya marahil ngayon. O baka ama na ng isang mag-anak. Ito ay kung nakaligtas siya sa nakaraang digmaan…nguni’t ayaw kong isiping baka hindi. Sa akin, siya’y hindi magiging isang binatang di-kilala, isang ama, o isang alaala kaya ng Bataan. Sa akin, siya’y mananatiling isang batang lalaking may kaliitan, may-kaitiman at may walong taong gulang.

Pagkaraan ng daan-daang tinuruan, mga sumipot, nanatiling saglit, at lumisan pagkatapos,pagkaraan ng mga taong ang ila’y nagdumali, ang ila’y nag mabagal at ang ila’y nakintal sagunita, buhay na buhay pa sa aking isipan ang kaniyang mukha at ang kaniyang pangalan. Nguni’t ang buhay sa lahat ay ang isang bagay na itinuro niya sa akin, isang araw, nang siyaang aking maging guro, at ako ang kanyang tinuruan.

Isa siya sa pinakamaliliit sa klase. At isa rin sa pinakapangit. Ang bilog at pipis niyang ilongay lubhang kapansin-pansin at tingnan lamang iyo’y mahahabag na sa kanya ang tumitingin. Kahit ang paraan niya ng pagsasalita ay laban din sa kanya. Mayroon siyang kakatuwang “punto” na nagpapakilalang siya’y taga-ibang pook.
Nguni’t may isang bagay na kaibig-ibig sa munti’t pangit na batang ito, kahit sa simula pa lamang. Nagpapaiwan siya tuwing hapon kahit hindi na siya hilingan nang gayon.

Tumutulong siya sa mga tagalinis at siya ang pinakamasipag sa lahat. Siya rin ang pinakahuling umaalis: naglilibot muna sa buong silid upang pulutin ang mga naiiwang panlinis. Lihim ko siyang pinamamasdan habang inaayos niya ang mga ito sa lalagyan,ipinipinid, at pagkatapos ay magtutungo sa likod ng mga hanay ng upuan upang tingnan kung tuwid ang bawa’t isa. At sa pintuan, lagi siyang lumilingon sa pagsasabi ng, “Goodbye,Teacher!”
Sa simula, pinagtakhan ko ang kaniyang pagiging mahihiyain. Nakikita ko siyang gumagawanang tahimik at nag-iisa umiiwas sa iba. Paminsan-minsa’y nahuhuli ko siyang sumusulyap sa akin upang bawiin lamang agad ang kanyang paningin. Habang tinatanaw ko siya tuwing hapon, pinakahuli sa kaniyang mga kasamahan, ay naiisip kong alam naalam niya ang kaniyang kapangitan, ang kakatuwang paraan ng kanyang pagsasalita.
Unti-unti kong napagdugtung-dugtong ang mga katotohanan tungkol sa kanyang buhay. Payak ang mga katotohanan: siya’y isang munting ulilang galing sa lalawigan, lumuwas sa malaking lungsod bilang utusan. At kalahating araw siyang pumapasok sa paaralan upang may makasama sa pagpasok at pag-uwi ang anak ng kanyang Panginoon.

Isang mabagal na paraan: ang pag-akit na iyon sa kaniya at ang pagtiyak na siya’y mahalaga at sa kaniya’y may nagmamahal. Napasuot na siya sa mga kaguluhang bahagi ng buhay ng bawa’t bata. Nanukso na siya sa mga batang babae. Lalo siyang naging malapit sa akin. Lalo siyang naging maalala at mapagmahal. Maligaya na siya.

Isang araw, nangyari ang hindi inaasahan. Sa paglingon ko sa mga taong nagdaa’y naaamin ko sa sariling ang lahat nang iyo’y aking kasalanan. Mainit noon ang aking ulo,umagang-umaga pa. At ang hindi dapat gawin ay aking ginawa— napatangay ako sa bugso ng damdamin. Hindi ko na magunita ngayon kung ano ang ginawa ng batang iyon na aking ikinagalit. Ang nagugunita ko lamang ngayon ay ang matindi kong galit sa kanya, ang pagsasalita ko sa kaniyang ipinanliit niya sa kanyang upuan. Nalimutan ko ang kanyang pag-iisa, ang kaniyang kalumbayan, ang mabagal na paraan ng pag-akit at pagtiyak sa kanyang siya’y mahalaga at minamahal.

Nang hapong iyo’y hindi siya nagpadulas sa pagitan ng mga hanay ng upuan. Nguni’t siya’y nagtungo sa huling upuan upang kunin ang aking tsinelas, upang paghiwalayin ang mga iyon at upang itapat sa aking mga paa. Nagtungo siya sa tindahang katapat upang ibili akong minindal at nagpaiwan siya upang likumin ang mga kagamitan sa paglinis at upang ayusin ang mga iyon sa lalagyan sa sulok. Pinagpantay-pantay rin niya ang mga upuan sabawa’t hanay, gaya nang kanyang kinabihasnan. Nguni’t hindi siya tumingin sa akin minsan man lamang nang hapong iyon.
Naisip ko: Napopoot siya sa akin. Sa munti niyang puso’y kinapopootan niya ako ngpagkapoot na kasintibay ng pagmamahal na iniukol niya sa akin nitong mga huling buwan. Ang isa mang batang namulat sa pag-iisa at sa kalumbayan ng pag-iisa’t kawalan ng pagmamahal ay makadarama rin sa kawalan ko ng katarungan. Ngayo’y paalis na siya, ang naisip ko nang may kapaitan sa puso.

Tumagal siya sa pagpapantay sa mga upuan. Na tila may binubuong kapasiyahan sa kaniyang loob.
Nagtungo siya sa pintuan at ang kaniyang mga yabag ay mabibigat na tila sa isang matandang pagod. Sa loob ng maraming buwan, ngayon lamang siya hindi lumingon upang magsabi ng, “Goodbye, Teacher.” Lumabas siya nang tahimik at ang kaniyang mabibigat na yabag ay lumayo nang lumayo.

Ano ang ginawa kong ito? Ano ang ginawa kong ito? Ito ang itinanong ko nang paulit-ulit saaking sarili.
 Napopoot siya sa akin. At ito’y sinabi ko rin nang paulit-ulit sa aking sarili.

Bukas… Marahil, kung pagpipilitan ko bukas…
Biglang-bigla, ang maitim at pipis na mukha ng bata’y nakita ko sa pintuan. Ang mga mata niyang nakipag-salubungan sa aki’y may nagugulumihanang tingin. “Goodbye, Teacher,”aniya. Pagkatapos ay umalis na siya.

Nagbalik siya upang sabihin iyon sa akin.
Kung gaano katagal ako noon sa pagkakaupo ay hindi ko na magunita ngayon. Ang tangi kong nagugunita’y ang pagpapakumbaba ko sa kalakhan ng puso ng munting batang yaon,sa nakatitinag na kariktan ng kanyang kaluluwa. Nang sandaling yaon, siya ang aking naging guro.

    </string>


    <string name="langgam_at_tipaklong">BUOD NG “SI LANGGAM AT TIPAKLONG”</string>
    <string name="langgam_at_tipaklong_content">langgam_at_tipaklong
    Maganda ang panahon. Mainit ang sikat ng araw. Maaga pa lamang ay gising na gising na si Langgam. Nagluto siya at kumain. Ilang sandali pa, lumakad na siya.

Gaya ng dati, naghanap siya ng pagkain. Isang butil ng bigas ang nakita niya. Pinasan niya ito at dinala sa kanyang bahay. Nakita siya ni Tipaklong.

“Magandang umaga kaibigang Langgam,” bati ni Tipaklong. “Kay bigat ng iyong dala. Bakit ba wala kanang ginawa kundi maghanap at mag-ipon ng pagkain?”

“Oo nga, nag-iipon ako ng pagkain habang maganda ang panahon,” sagot ni Langgam.

“Tumulad ka sa akin, kaibigang Langgam,” wika ni Tipaklong. “Habang maganda ang panahon, tayo ay magsaya. Halika, tayo ay lumukso. Tayo ay kumanta.”

“Ikaw na lang kaibigang Tipaklong,” sagot ni Langgam. “Gaya ng sinabi ko sa iyo, habang maganda ang panahon ako ay naghahanap ng pagkain.

Ito’y aking iipunin para ako ay may makain pag sumama ang panahon.”

Lumipas pa ang maraming araw, dumating na ang tag-ulan.

Ulan sa umaga, ulan sa hapon at sa gabi umuulan pa rin. At dumating ang panahong kumidlat, kumulog at lumakas ang hangin kasabay ang pagbuhos ngmalakas na ulan.

Ginaw na ginaw at gutom na gutom ang kaawa-awang Tipaklong. Naalala niyang puntahanang kaibigang si Langgam.

Paglipas ng bagyo, pinilit ni Tipaklong na marating ang bahay ni Langgam. Bahagya na siyang makalukso. Wala na ang dating sigla ng masayahing si Tipaklong.

“Tok! Tok! Tok!”

Nang buksan ni Langgam ang pinto nagulat siya.”Aba! Ang aking kaibigan,” wika ni Langgam. “Tuloy ka Tipaklong.”

Binigyan ni Langgam ng tuyong damit si Tipaklong. Mabilis na naghanda siya ng pagkain. Ilan pang sandali at magkasalong kumain ng mainit na pagkain ang magkaibigan.

“Salamat, kaibigang Langgam,” wika ni Tipaklong. “Ngayon ako naniniwala sa iyo. Kailangan nga palang mag-ipon habang maganda ang panahon at nang may makain pagdating ng tag-gutom.”

Mula noon, nagbago si Tipaklong. Pagdating ng tag-init at habang maganda ang panahon ay kasama nasiya ng kanyang kaibigang si Langgam.

Natuto siyang gumawa at higit sa lahat natuto siyang mag-impok.

</string>

    <string name="si_pinkaw">BUOD NG “SI PINKAW”</string>
    <string name="si_pinkaw_content">MAY AKDA
Isabelo S. SobrevegaI - siya ang manunulat ng maikling kuwentong pinamagatang "Si Pinkaw" ito ay inilathala sa Hiligaynon noong Agosto 14, 1968 at isinalin sa Pilipino para sa Philippine Collegean noong Agosto 14, 1975.

MAIKLING KWENTO
Ang maikling kwento ay isang anyo ng panitikan na may layuning magsalaysay ng mga pangyayari sa buhay ng pangunahing tauhan.
Naalimpongatan ako sa pagtulog nang hapong iyon sa sigawan at nanunuyang tawanan ng mga bata sa kalsada. Dali-dali akong bumangon, nagpahid ng pawis at dumungaw sa bintana. Si Pinkaw pala na sinusundan ng mga bata. Gula-gulanit ang kanyang damit na ilang ulit nang tinagpian at may medyas ang isang paa na ewan kungasul o berde. Malayo siya kaya’t di ko Makita nang mabuti.
 Sa kabilang binti, may nakataling pulang papel de Hapon na may kabit na lata sa dulo. Sa kanyang ulo, may nakapatong na palara na kumikinang tuwing tinatamaan ng sinag ng araw.
“Hoy, Pinkaw,” sigaw ng isang bata na nakasundong abot sa tuhod at may itinatawing-tawing sa daga. “Sige nga, kumanta ka ng blak is blak.”
“Ay, hiya ako,” nag-aatubiling sagot ng babae, sabay subo sa daliri.“Kung ayaw mo, aagawin namin ang anak mo,” nakangising sabat ng pinakamalaki sa lahat, mahaba ang buhok at nakakorto lamang. At umambang aagawin ang karga ni Pinkaw. Umatras ang babae at hinigpitan pa ang yapos sa kanyang karga.“Sige agawin natin ang kanyang anak,” sabi nilang pahalakhak habang pasayaw-sayaw na pinalilibutan si Pinkaw. Maya-maya’y nakita kong lumuhod si Pinkaw sa lupa at nag-iiyak na parang bata.“Huwag niyo naming kunin ang anak ko. Isusumbong ko kayo sa meyor.” Patuloy pa rin ang panudyo ng mga bata kahit na lumakas ang hagulhol ni Pinkaw. Nakadama ako ng pagkaawa kay Pinkaw at pagkainis sa mga bata. Kaya’t sumigaw ako para takutin sila. “Hoy mga bata, salbahe n’yo! Tigilan n’yo ang pagtukso sa kanya.”Ewan kung sa lakas ng pagsigaw ko’y natakot ang mga batang isa-isang nag-aalisan. Pagkaalis nila, tumingala si Pinkaw sa akin at nagsabi:“Meyor, kukunin nila ang aking anak.”Hindi ko mapigilan ang aking pagngiti. May koronel, may sergeant, may senador siyang tawag sa akin. Ngayon meyor na naman. “O sige, hindi na nila kukunin yan. Huwag ka nang umiyak.”Ngumiti siya sa akin. Inihele ang kayang karga. Nahulog ang basahang ibinalot sa lata ng biskwit. Dali-dali niya itong pinulot at muling ibinalot sa lata.“Hele, hele tulog muna, wala ditto ang iyong ina…” ang kayang kanta habang ang lata’y ipinaghele at siya’y patiyad na nagsasayaw. Natigilan ako at naalala ko ang Pinkaw na dati naming kapitbahay sa tambakan, nang hindi pa siya ganito. Ang paghahalukay ng basura ang kanyang hanapbuhay (sa amin ang tambakan ng syudad) at ditto nagmumula ang kanyang makakain, magagamit o maipagbili. Madalas siyang umawit dati-rati. Hindi naman kagandahan ang kanyang tinig -basag at boses-lalaki. Subalit kung may ano itong gayuma na bumabalani sa pandinig. Ewan kung dahil sa tila malungkot na tinig ng kanyang paghehele o kung dahil sa pagtataka sa kanyang kasiyahan gayong isa lamang siyang naghahalukay ng basura. Kadalasan, pabalik na siya niyang galing sa tambakan. Ang kariton niya’y puno ng kartong papel, bote, mga sirang sapatos, at sa loob ng bag na burin a nakasabit sa gilidng kanyang kariton, makikita mo ang kanyang pananghalian. Ito’y mga tira-tirang sadinas, karne norte o kaya’y pork and beans, pandesal na kadalasa’y nakagatan na at kung minsan, kung sinuswerte, may buto ng fried chicken na may lamang nakadikit. Sa kanyang yayat na katawan masasabing tunay na mabigat ang kanyang tinutulak, ngunit magugulat ka, tila nagagaanan siya at nakakakanta pa ng kundimang Bisaya. Pagdating niya sa harap ng kanilang barung-barong, agad niyang tatawagan ang kanyang anak: “Poray, Basing, Takoy, nandito na ako.” At ang mga ito, dali-daling nagtakbuhan pasalubong sa kanya habang hindi makaringgan sa pagtatanong kung may uwi ba raw siyang dyens na estretsibol; ano ang kanilang pananghalian, nakabili ba raw siya ng bitsukoy? Dalawang taon kaming magkapitbahay ngunit hindi ko man lamang nalaman ang kanyang tunay na pangalan. Pinkaw ang tawag ng lahat sa kanya, b’yuda na s’ya. Namatay ang kanyang asawa sa sakit ng epilepsy habang dinadala niya sa kanyang sinapupunan ang bunsong anak. Samantala, si Pisyang Tahur ay sumusumpa sa kanyang paboritong santo na hindi raw kailanman nakasal si Pinkaw. Iba-iba raw ang ama ng kanyang tatlong anak. Ang kanyang panganay, si Poray, ay labis na mataas para sa kanyang gulang na labintatlong taon at masyadong payat. Tuwing makikita mo itong nakasuot ng estretsibol na dala ng ina mula sa tambakan, maaalala mo agad ang panakot-uwak sa maisan. Si Basing, ang sumunod, sungi ngunit mahilig pang pumangos tubo gayong umaagos lamang ang katas sa biyak ng kayang labi. Ang bunsong ewan kung tatlong taon pa lamang ay maputi at guwapung-gwapo. Ibang-iba sa kanyang mga kapatid kaya kung minsa’y naisip mong totoo nga ang sinasabi ni Pisyang Tahur. Pagkatapos mananghalian, aalisin na ni Pinkaw ang mga laman ng kariton, ihihiwalay ang mga lata mga bote, mga kariton at iba pang nakalagay rito sa napulot sa tambakan katulong ang kayang mga anak. Kinasanayan na ni Pingkaw na umawit habang gumagawa. Kung minsan, sumasabay ang kayang mga anak at ang sungi ang siyang may pinakamataas na tinig,. Pagkatapos, itutulak na niya ang kariton patungo sa Tsino na tagabili.Talagang mahal ni Pinkaw ang kanyang mga anak. Sa tambakan, karaniwang makikita mo na sinasaktan ng mga ina ang kanilang mga anak, ngunit hindi mo man lamang makikita si Pinkaw na inaambaan ang kanyang mga anak. “Ang mga bata,” nasabi niyang minsang bumili siya ng tuyo sa talipapa at nakitang pinapalo ng isang inaang maliit na anak na nahuli nitong tumitingin sa malalaswang larawan, “hindi kailangang paluin, sapat nang turuan sila nang malumanay. Iba ang batang nakikinig samagulang dahil sa paggalang at pagmamahal. Ang mga bata, kung saktan, susunod sa iyo subalit magrerebelde at magkimkim ng sama ng loob.”Sa tunggalian ng pamumuhay sa tambakan na roo, ang isang tao’y handing tumapak sailong ng kapwa tao mabuhay lamang. Nakapagtataka si Pinkaw lubha siyang matulungin lalo na sa katulad niyang naghahalukay lamang ng basura. Madalas siyang tumutulong sa pagtutulak ng kariton ng iba lalo na ng mga bata at matatanda. Sinasabi rin na sa pagsisimba niya tuwing Linggo hindi kukulangin sa piseta anf kayang ipinamamahagi sa mga nagpapalimos. Alam ng lahat sa tambakan ang pangyayaring ito. Minsan, nagkasakit ng el to rang sunging anak ni Pingkaw. Nagtungo ang babae sa suking Tsino. Nakiusap na pautangin siya. Magpapahiram naman daw ang Tsino ngunit sa isang kondisyon. Bukambibig na ang pagkagahaman sa babae ng Tsino na ito: pinagdugtong-dugtong ng mga tagatambakan kung ano ang kondisyong iyon sapagkat wala naman talagang nakasaksi sa pag-uusap ng dalawa. Nalaman na ng lahat ang mga naganap; ang pagkabasag ng kawali na inihambalos ni Pingkaw sa ulo ng Tsino.Hindi rin nadala ni Pinkaw ang kanyang anak sa doctor. Pag-uwi niya, naglaga siya ng dahon ng bayabas at ipinainom sa anak. Iyon nalamang ang nakapagpabuti sa bata.“Nagpapakita rin na may awa ang Diyos. Kung ninais Niyang mamatay ang aking anak, sana’y namatay na. ngunit dahil naisip pa Niyang mabuhay ito, nabuhay rin kahit hindi naipadoktor,” ang sabi ni Pinkaw nang magpunta siya sa talipapa bago pa man gumaling ang kanyang anak. Minsang nag-uusap ang mga nagsisipagtipon sa talipapa tungkol sa bigas relip, at iba pang bagay na ipinamimigay ng ahensya na nangangalaga sa mga mahihirap. Sumabatsi Pinkaw na nagkataong naroroon, “Bakit iaasa ko pa sa ahensya ang aking pamumuhay? Malusog at masigla pa naman ako sa pagtutulak ng aking kariton upang tulungan. Marami pa riyang iba na higit na nararapat tulungan. Ang hirap lang sa ating pamahalaan, kung sino ang dapat tulungan ay hindi tinutulungan. Ngunit ang ibang mabuti naman ang pamumuhay, sila pa ang nakatatanggap ng tulong. Kabaliwan…”Iyan si Pinkaw. Kontento na siya sa kanyang naabot sa buhay.Naganap ang sumunod na pangyayai kay Pinkaw nang ako’y nasa bahay ng aking kapatid na may sakit. Isinalaysay ito ng aking mga kapitbahay pagbalik ko, at matinding galit ang aking nadama.Isang araw, matapos silang mag-agahan ng kayang mga anak, bigla na lamang namilipit ang mga bata sa sakit sa tiyan. Ewan kung dahil sa sardinas o sa kung ano mang panis na kanilang nakain.bNatuliro si Pinkaw. Nagsisigaw. Tumakbo siya sa mga kapitbahay upang humingi ng tulong. Ngunit wala silang maitulong maliban sa pagsabihan siyang kailangan dalhin ang mga anak sa ospital.Walang nagdaraang mga saasakyan sa kalyehon kaya sa kariton isinakay ni Pinkaw ang kanyang mga anak. Nagtungo siya sa bahay ng isang doktor na malapit lamang, ngunit wala ang doktor at naglalaro ng golp, ayon sa katulong. Itinulak niyang muli ang kariton at nagpunta sa bahay ng isa pang doktor. Matagal siyang tumimbre nakita niyang may sumisilip-silip sa bintana. Kaya nagugulkuhang itinulak na naman ni Pinkaw ang kanyang kariton papuntang bayan. May doktor doon ngunit wala naming gamot para sa nalason. Halos hindi makakilos sa pagod si Pinkaw, bukod pa sa kanyang lubhang pagkalumbay sa pagiging maramot ng kapalaran. Ipinagpatuloy niya ang pagtulak ng kariton. Nang makarating siya sa punong kalsada, maraming sasakyan ang kanyang pinahinto upang isakay ang kanyang mga may sakit na anak ngunit wala ni isa sa mga ito ang tumigil. Maya-maya napansin niyang hindi na kumikilos ang kanyang panganay. Para siyang sinakluban ng langit nang mabatid niyang hindi na ito humihinga. Umiiyak siyang nagpatuloy sa pagtulak ng kariton para iligtas ang buhay ng natitira pa niyang dalawang anak. Maraming tao ang may pagkamanghang nagmasid sa kanya, subalit wala kahit isa mang lumapit upang tumulong. Tumalbug-talbog ang katawan ng kanyang mga anak sa kariton habang nagdaraan ito sa mga lubak-lubak ng kalsada. Pakiramdam niya’y isang daang taon na siya nang makarating sa pambansang ospital. Matapos ang pagtuturuan ng mga doktor at narses na ang tinitingnan lamang ay mga pasyenteng mayayaman na wala naming sakit, binigyan din ng gamut ang dalawang anak ni Pinkaw. Nang gumabi’y namatay si Poray, ang pinakamatanda. Dalawang araw pa ang lumipas,sumunod namang namatay ang bunso. Nakarinig na naman ako ng kaguluhan. Muli akong dumungaw. Si Pinkaw na nagbalik,sinusundan na naman ng mga pilyong bata.“Hele-hele, tulog muna, wala ditto ang iyong nanay…” ang kanta niya, habang ipinaghehele ang binibihisang lata.

    </string>

    <string name="pusa_uwak">Ang Alamat ng Pusa at Uwak”</string>
    <string name="pusa_uwak_content">Noong unang panahon, may mag-asawang marami ang anak. Dahil sa subsob sa mahirap na gawain ang ama sa bundok, siya’y nagkasakit at namatay.
Nag-asawang muli ang ina, ngunit isang malupit na lalaki. Lagi niyang pinagagalitan at sinasaktan ang mga bata. Marami siyang iniuutos na gawin ng mga ito. Kaunti lamang pati ang pagkaing ibinibigay sa kanila.
Matagal na hirap ang pinattiisan ng mga bata. Isang araw na nasa bundok sila, naisipan nilang humiling sa lumikha, “O, Kabunian, papagbaitin po ninyo sa amin ang aming ina at ama. Malaon po kaming pinagtitiis nila.”
Nang umuwi sila sa bahay, hindi nila natagpuan ang mag-asawang mapaniil. Sa halip ay nakita nila sa harapan ng bahay ang isang pusa at sa itaas ng puno ang isang uwak.
Iyan ang kinahinatnan ng mag-asawang pangit ang mga ugali.
</string>

    <string name="ang_kampanilya">Ang Kampanilya</string>
    <string name="ang_kampanilya_content">Tumawag ng pulong ang kwago, hari ng mga hayop. May Mahalagang pag-uusapan daw tungkol sa mga suliranin at kung paano nila malulutas ang mga ito.
Nagsidating ang mga hayop. Mga ibon,usa, tupa, kabayo, kalabaw, butiki, mga iba pang hayop ng himpapawid at kalupaan. Ngunit wala si Kuneho.
“Nasaan si Kuneho? Bakit wala rito?” tanong ni Kuwago.
“Kailangan ay narito ang lahat. Mahalaga ang ating tatalakayin.”
Lumipad si kuwago sa tirahan ni Kuneho. “Kuneho! Kuneho! Nandiyan ka ba?”
Nasa loob ng kweba nya si Kuneho. “Magtutulog-tulugan ako.” bulong nya sa sarili.
“Ayaw ko ngang dumalo sa mga pagpupulong. Nababagot ako.”
“Kuneho!” sigaw ni Kuwago, “Alam kong nariyan ka sa loob. Narinig mo ako. Kapag hindi ka pa lumabas diyan ay pahahabain ko ang taynga mo.”
Nagbingi-bingihan parin si Kuneho. Maya-maya, naramdaman niyang lumalaki at humahaba ang kanyang taynga.
“Kaibigang Kuwago!” sigaw niya.
“Pupunta na ako sa pulong. Ihinto mo na ang pagpapahaba ng aking taynga.”
Pumunta siya agad sa pinagdarausan ng pulong. Nang makita siya ng mga kapwa hayop, malakas ang tawanan nila.
“Narito po ako, Mahal na Hari,” samo niya. “Paliitin po ninyo uli ang aking taynga.”
“Hindi maaari. Parusa ko iyan sa hindi tumatalima sa ipinag-utos ko. Kailangan mong magtanda.” galit na sagot ni Kuwago.
“Ngayon ay makikinig ka nang lagi.”
Iyan ang dahilan kung bakit naging mahaba ang taynga ng kuneho.
</string>

    <string name="ang_tatlong_biik">Ang Tatlong Biik</string>
    <string name="ang_tatlong_biik_content">Noong araw, may tatlong biik na magkakapatid na sina Tisoy, Totoy, at Tinyo. Isang araw, nagpasiya silang umalis sa kanilang tahanan at magtayo ng sarili nilang bahay.
Si Tisoy ang pinakamatalino sa kanila, kaya’t nagpasya siyang magtayo ng bahay na gawa sa bato. Matibay ang kanyang bahay at hindi kayang guluhin ng anumang pwersa.
Si Totoy naman ay nagtayo ng bahay na gawa sa kahoy. Hindi gaanong matibay ang kanyang bahay, ngunit sapat na para sa kanyang pangangailangan.
Si Tinyo naman ay nagtayo ng bahay na gawa sa kawayan. Napakadaling guluhin ng kanyang bahay kaya’t madaling masira.
Isang araw, dumating ang isang matalinong lobo na may balak kainin ang tatlong biik. Sinikap ng lobo na guluhin ang bahay ni Tisoy, ngunit hindi ito nagtagumpay. Sinubukan naman ng lobo na guluhin ang bahay ni Totoy at madaling nag-collapse ang kahoy na bahay. Ngunit nang magtungo ang lobo sa bahay ni Tinyo, madaling nasira ang bahay na gawa sa kawayan at nakain ng lobo si Tinyo.
Sa dulo ng kwento, natutunan ng mga mambabasa na mahalaga ang pagiging matibay at maingat sa pagpili ng materyales sa pagtatayo ng bahay upang masiguro na ito ay magtatagal at hindi kayang guluhin ng anumang pwersa.
</string>

    <string name="kuneho">Bakit Naging Mahaba ang Taynga ng Kuneho</string>
    <string name="kuneho_content">Tumawag ng pulong ang kwago, hari ng mga hayop. May Mahalagang pag-uusapan daw tungkol sa mga suliranin at kung paano nila malulutas ang mga ito.
Nagsidating ang mga hayop. Mga ibon,usa, tupa, kabayo, kalabaw, butiki, mga iba pang hayop ng himpapawid at kalupaan. Ngunit wala si Kuneho.
“Nasaan si Kuneho? Bakit wala rito?” tanong ni Kuwago.
“Kailangan ay narito ang lahat. Mahalaga ang ating tatalakayin.”
Lumipad si kuwago sa tirahan ni Kuneho. “Kuneho! Kuneho! Nandiyan ka ba?”
Nasa loob ng kweba nya si Kuneho. “Magtutulog-tulugan ako.” bulong nya sa sarili.
“Ayaw ko ngang dumalo sa mga pagpupulong. Nababagot ako.”
“Kuneho!” sigaw ni Kuwago, “Alam kong nariyan ka sa loob. Narinig mo ako. Kapag hindi ka pa lumabas diyan ay pahahabain ko ang taynga mo.”
Nagbingi-bingihan parin si Kuneho. Maya-maya, naramdaman niyang lumalaki at humahaba ang kanyang taynga.
“Kaibigang Kuwago!” sigaw niya.
“Pupunta na ako sa pulong. Ihinto mo na ang pagpapahaba ng aking taynga.”
Pumunta siya agad sa pinagdarausan ng pulong. Nang makita siya ng mga kapwa hayop, malakas ang tawanan nila.
“Narito po ako, Mahal na Hari,” samo niya. “Paliitin po ninyo uli ang aking taynga.”
“Hindi maaari. Parusa ko iyan sa hindi tumatalima sa ipinag-utos ko. Kailangan mong magtanda.” galit na sagot ni Kuwago.
“Ngayon ay makikinig ka nang lagi.”
Iyan ang dahilan kung bakit naging mahaba ang taynga ng kuneho.
</string>

    <string name="amado">AMADO V. HERNANDEZ </string>
    <string name="amado_content" tools:ignore="Typos">"Si Amado Vera Hernández ay isang makata at manunulat na sumulat sa wikang Tagalog. Nakilala siya bilang "Writer of the Workers" dahil nagsalita siya para sa mga manggagawang Pilipino at pinuna ang mga kawalang-katarungan sa kanyang bansa. Nakulong pa nga siya dahil sa kanyang mga paniniwala. Sa kabila nito, nagpatuloy siya sa pagsusulat at ang kanyang gawa ay iginagalang ng marami. Isinulat niya ang mga pakikibaka ng mga manggagawang Pilipino at ang kanyang mga sinulat ay nagpakita ng kanyang pagmamahal sa kanyang bansang Pilipinas. Sumulat din siya ng mga nobela at nagturo sa isang unibersidad. Siya ay isang matapang at masigasig na manunulat na ipinaglaban ang kanyang pinaniniwalaan.

Halimbawa ng kanyang Tulang Akda:
KUNG TUYO NA ANG LUHA MO, AKING BAYAN
Lumuha ka, aking Bayan: buong lungkot mong iluha
ang kawawang kapalaran ng lupain mong kawawa:
ang bandilang sagisag mo\'y lukob ng dayong bandila,
pati wikang minana mo\'y busabos ng ibang wika;
ganito ring araw noon nang agawan ka ng laya,
labintatlo ng Agosto nang saklutin ang Maynila.
Lumuha ka, habang sila ay palalong nagdiriwang.
sa libingan ng maliit, ang malak\'y may libangan;
katulad mo ay si Huli, naaliping bayad
katulad mo ay si Sisa, binaliw ng kahirapan;
no tang.
walang lakas na magtanggol, walang tapang na
lumaban,
tumataghoy, kung paslangin, tumatangis, kung
nakawan!
Iluha mo ang sambuntong kasawiang nagtalakop
na sa iyo'y pampahirap, sa banyaga'y pampalusog:
ang lahat mong kayamana'y kamal-kamal na naubos,
ang lahat mong kalayaa'y sabay-sabay na natapos;
masdan mo ang iyong lupa, dayong hukbo'y
nakatanod,
Masdan mo ang iyong dagat, dayong pabor, nasa laot!
Lumuha ka kung sa puso ay nagmaliw na ang
layon,
kung ang araw sa langit mo ay lagi nang
dapithapon,
kung ang alon sa dagat mo ay ayaw nang
magdaluyong.
kung ang bulkan sa dibdib mo ay hindi man
umuungol,
kung wala nang maglalamay sa gabi ng
pagbabangon,
lumuha nang lumuha't ang laya mo'y nakaburol.
May araw ding ang luha mo'y masasaid,
matutuyo,
may araw ding di na luha sa mata mong
namumugto
ang dadaloy, kundi apoy, at apoy na kulay dugo,
samantalang and dugo mo ay aserong kumukulo;
sisigaw kang buong giting sa liyab ng libong sulo
at ang lumang tanikala'y lalagutin mo ng punlo!"
</string>

    <string name="rizal">DR. JOSE P. RIZAL</string>
    <string name="rizal_content" tools:ignore="Typos">"Si Jose Rizal ay ipinanganak sa Calamba, Laguna noong Hunyo 19, 1861. Siya ay kilala bilang isang napakahalagang tao mula sa Pilipinas at ang kanyang mga magulang ay sina Francisco at Teodora.
Ricial, dito nag mula ang pangalang Rizal ay nangangahulugang "mula sa palayan" sa kanayunan. Si Rizal ay bininyagan noong 1861 at nag-aral sa iba\'t ibang paaralan. Nagtungo siya sa Europa upang ipagpatuloy ang kanyang pag-aaral at nagsulat ng mga aklat na tumatalakay sa sitwasyon sa Pilipinas. Nagtatag siya ng isang organisasyon para sa mapayapang pagbabago at inaresto at kalaunan ay sinentensiyahan ng kamatayan. Binaril si Rizal sa edad na 35, ngunit nananatili ang kanyang pamana.

ANG AWIT NI MARIA CLARA
Walang kasintamis ang mga sandali sa sariling bayan,
Doon sa ang lahat ay pinagpapala ng halik ng araw,
May buhay na dulot ang mahinhing simoy na galing sa
parang.
Pagsinta\'y matimyas, at napakatamis ng kamatayan
man.

Maapoy na halik, ang idinarampi ng labi ng ina
Paggising ng sanggol sa kanyang kandungan na walang
balisa,
Pagkawit sa leeg ng bisig na sabik pa-uumaga na,
Matang manininging ay nangakangitit pupos ng ligaya.

Mamatay ay langit kung dahil sa ating lupang tinubuan,
Doon sa ang lahat ay pinagpapala ng halik ng araw,
Ang mahinhing simoy ns galing sa bukid ay lubhang
mapanglaw
Sa wala nang ina, wala nang tahana't walang
nagmamahal

KUNDIMAN
Tunay ngayong umid yaring dilat puso
Sinta\'y umilag, tuway lumalayo,
Bayan palibhasa'y lupig at sumuko
Sa kapabayaan ng nagturong puno.
Datapuwa\'t muling sisikat ang araw,
Pilit maliligtas ang inaping bayan,
Magbabalik mandin at muling iral
Ang ngalang Tagalog sa sandaigdigan.
Ibubuhos namin ang dugo\'t babaha
Matubos nga lamang ang sa amang lupa
Habang di ninilang panahong tadhana,
Sinta\'y tatahimik, iidlip ang nasa."
</string>

    <string name="balagtas">FRANCISCO "BALAGTAS" BALTAZAR</string>
    <string name="balagtas_content" tools:ignore="Typos">"Si Francisco Baltasar, na kilala rin bilang Balagtas, ay isang napakatalino na tao na nagmula sa isang mahirap na pamilya. Noong siya ay 11 taong gulang pa lamang, ipinadala siya ng kanyang mga magulang sa Maynila upang patuloy siyang mag-aral. Sa Maynila, sumikat siya sa pagiging makata at nakilala niya ang isang nagngangalang Huseng Sisiw na nagustuhan ang kanyang mga kanta. Nainlove din si Francisco sa isang babaeng nagngangalang Selya, ngunit hindi sila nakapagpakasal at nakulong pa ito dahil sa mga maling akusasyon. Sa Bataan, nagkaroon ng mahahalagang trabaho si Francisco at iginagalang ng mga tao. Namatay siya noong siya ay 74 taong gulang at nalungkot ang buong bayan tungkol dito. Karamihan sa mga isinulat ni Francisco ay tungkol sa kung paano hindi patas ang pagtrato sa Pilipinas noong panahong iyon. Ang kanyang pinakatanyag na akda ay isang kuwento na tinatawag na "Florante at Laura," na nag-uusap tungkol sa isang kaharian sa Europa ngunit nagpapakita rin kung gaano kalungkot ang mga pangyayari sa Pilipinas noong naghari ang mga Espanyol. Ilang mahahalagang tao sa kasaysayan ang nagsabi na si Balagtas ay isang mahusay na makata at ang kanyang kwentong "Florante at Laura" ay napakahalaga.

Halimbawa ng kanyang Tulang akda:
PAGGAWA
Noong una, daigdig ay walang ayos di marangya
Palibhasa ay wala pang sa kanya ay nagpapala
Datapuwa\'t ng sa kahoy ang matsing ay magsibatba
At ang paunahang paa ay gamitin sa paggawa
Nuon na nga nagsimulang nagkatao itong lupa
Na ngayon ay gumaganap ng tungkuling darakila.

Ilang daang libong taon ang nagdaan at lumipas
Bago itong tao ngayong dalubhasang tinatawag
Patuloy na pagbabago banay-banay na pag-unlad
Ang tinahal nitong taong dinaanan at dinanas
Bawat yugto na magdaan bawat baytang ng paglipat
Mga bagong kasangkapan sa pagyaring nagtutulak.

Noong una, itong tao\'y walang damit at tahanan
At ang kanyang kinakahig walang tiyak na kukunan
Nagdaan din ang panahon upang mayrong ikabuhay
Bato\'t pana lang ang sangkap sa paghanap at pagdulang
Hanggang tayo ay sumapit sa yugto ng kaunlaran
Pag ginusto ng paggawa'y nagagawang sapilitan.

Kaya ngayon palibhasa\'y maunlad na ang daigdig
Kaya naman ang pagyari\'y maunlad din at mabilis
Nariyan ang makinaryang pangpaandar ng elektrik
Na katulong sa paggawa ng maraming anakpawis
Dapat nating unawaing ito\'y di hulog ng langit
Ito'y bunga ng paggawa, paggawa ng nagsaliksik.

Paggawa ang s\'yang simula kaya ang tao\'y lumitaw
Paggawa rin ang s'yang balong ng lahat ng kayamanan
Nang dahilan sa paggawa\'y napaunlad ang isipan
Nitong taong dati-rati\'y atrasado't mga mangmang
Itakwil mo ang paggawa\'t sa gutom ay mamamatay
Yakapin mo ang paggawa\'t masaganang mabubuhay."
</string>

    <string name="santos">LOPE K. SANTOS</string>
    <string name="santos_content" tools:ignore="Typos">"Si Lope K. Santos ay kilala bilang "ama ng bararila" at isinilang noong Setyembre 25, 1879 sa Pasig, Rizal. Mahilig siyang matuto at tuklasin ang mga bagong bagay mula sa murang edad. Siya ay naging isang guro at isang matagumpay na manunulat, na nakatuon sa kagandahan ng Pilipinas at mga isyung panlipunan sa kanyang trabaho. Naging respetadong pinuno, gobernador, at senador din siya sa bansa. Naniniwala siya sa kahalagahan ng kaalaman at hinimok ang mga Pilipino na ipagmalaki ang kanilang mga kakayahan. Nagsumikap siyang maisulong ang wika at kulturang Filipino, na nagkamit sa kanya ng titulong ama ng gramatika ng wikang pambansa.

Halimbawa ng kanyang tulang akda:
PASIG
Aywan ko kung ikaw\'y sa bundok na anak,
o kung bumukal ka sa tiyan ng dagat;
pagka\'t sa lagay mong mababang-mataas
atubili ako kung saan ka buhat;
marahil bunga ka nang mag-isang-palad
ang Dagat na tabang at Bundok ng ulap
kaya\'t sa kanila\'y namana mo\'t sukat
ang yaman ng laot at yaman ng gubat.

Tila Diwata kang galing Pamitina\'y
nanaog at nupo sa may Kapasigan;
liwayway ang buhok, ang ulo\'y Santulan,
ang mahabang Ugong ay bisig na kana\'t
bisig na kaliwa ang Pinagbuhatan.
Malapad-na-Bato ang isang paanan,
saka ang isa pa ay Wawang-Napindan:
magtatampisaw ka sa Buting at Bambang.

Ang kasaysayan mo\'y pangalan mo na rit
nasa pamagat mo ang iyng tungkulin;
habang panahon kang bantay ay baybayin
sa gaslaw ng tubig at sumpong ng hangin;
may bisig kang bato\'t may paang buhangin,
may mukha\'t katawang langit ng pananim;
hinga mo\'y amihan, ulan ang inumin,
at gatas ng lupa ang iyong pagkain.

Nguni, tumindig ka, matandang Diwata\'t
magmalikmata kang bumalik sa bata,
sa pagkalupagi\'y lalo kang hihina't
laging sa Panahong mapagsasagasa;
Sa Silanga\'y muling iharap ang mukha't
sumahod sa Araw ng diwang sariwa;
ikaw\'y marami pang tungkuling dakilang
sukat kapiktan mo nang di-nagagawa.

Dalawampu\'t anim ang bayan mong anak,
tatlong daan nayon ang apo mong ingat;
sinasagutan mo ang kanilang palad,
pagka\'t ikaw\'y siyang magulang ng lahat;
kung ikaw ang unang hihina-hinamad
at sa pagkaupo\'y bahagyang titinag.
ang nasasakop mong kabunduka't dagat
balang araw\'y siyang sa iyo\'y lilimas.

Hindi na panahon ng pag-aantatbay
sa dating ng mga kusang kapalaran;
ang mga himala\'y huwag mong asaha\'t
dina nakukuha ang buhay sa dasal;
ang awa ng Poo\'y wala sa simbahan,
kundi nasa bukid, ilog. pamilihan,
sa tulo ng pawis at ulong may ilaw.
Sawa na ang Diyos sa mga batugan!"
</string>

    <string name="del_pilar">MARCELO H. DEL PILAR</string>
    <string name="del_pilar_content" tools:ignore="Typos">"Si Marcelo Hilario del Pilar y Gatmaitan, kilala rin bilang "Dakilang Propagandista", ay isang pintor na nabuhay noong unang panahon noong pinamunuan ng Espanya ang Pilipinas. Nagtrabaho siya sa isang pahayagan na tinatawag na Plaridel, na binili niya sa isang nagngangalang Graciano Lopez Jaena. Siya ang namamahala sa pahayagan mula 1889 hanggang 1895. Sa panahong ito, sumulat siya ng ilang mahahalagang artikulo, tulad ng "La Soberania Monacal en Filipinas" at "La Frailocracia Filipina". Sumulat din siya ng isang kuwento na tinatawag na "Prayer and Temptation" na nag-uusap tungkol sa masasamang pari.

Halimbawa ng kanyang tulang akda:

ISANG TULA SA BAYAN
Sa iyong kandungan tinubuang lupa,
paung nalilimbag ang lalong dakila,
narito rin naman ang masamang gaua,
na ikaaamiis ng puso\'t gunita.

Ang kamusmusan ko kung alalahanin,
halaman at bundok, yaman at bukirin,
na pauang naghandog ng galak sa akin,
ay inaruga mo bayng ginigiliw.

Ipinaglihim mo nang ako\'y bata pa,
ang pagdaralitang iyong binabata,
luha\'y ikinubli\'t nang di mabalisa,
ang inandukha mong musmos kong ligaya.

Ngayong lumaki nang loobin ng langit,
maanyong bahagya yaring pag-iisip,
magagandang nasa\'y tinipon sa dibdib,
pagtulong sa iyo baying iniibig.

Ngayon na nga lamang, ngayon ko natatap
ang pagkadutsa mo\'t naamis na palad.
sa kaalipunan mo\'y wala nang nahabag,
gayong kay-raming pinagpalang anak!

Sa agos ng iyong dugong ipinawis,
marami ang dukhang agad nagsikimis,
samantalang ikaw, Bayang iniibig,
ay hapung-hapo na't putos nang gulanit.

Santong matuid mo ay iginagalang,
ng Diyos na lalong makapangyarihan
na siya ngang dapat na magbigay dangal,
bagkus ay siya pang kinukutyang tunay.

Nguni\'t mabuti rin at napupurihan,
sa paghahari mo itong pamamayan,
sapagka\'t nakuhang naipaaninaw,
na dito ang puno'y din a kailangan.

Kung pahirap lamang ang ipadadala,
ng nangagpupuno sa ami\'y sukat na
ang hulog ng langit na bagyo't kolera
lindol. beriberi madla pang balisa."
</string>

    <string name="reyes">SEVERINO REYES </string>
    <string name="reyes_content">Ipinanganak si Severino Reyes sa Santa Cruz, Maynila noong Pebrero 11, 1861. Sumulat siya ng isang sikat na dula na tinawag na "Walang Sugat" noong unang panahon ng mga Amerikano, na tungkol sa kapangyarihan ng pag-ibig. Pagkatapos ng Walang Sugat, sumulat siya ng iba pang mga dula tulad ng New Fausto, The Kalupi, at The Three Stars. Kilala si Reyes sa pagpapalit ng drama sa Tagalog sa pamamagitan ng pagpapalit ng mga lumang uri ng dula ng mga bago na mas nakakaaliw. Siya ay itinuturing na isang pioneer sa modernong playwriting sa Pilipinas, na nakatuon sa mga hamon na hinarap ng mga Pilipino sa pagdating ng mga Amerikano. Naging editor din si Reyes ng isang magasin na tinatawag na Liwayway.

WALANG SUGAT
Ang karayom kung iduro
Ang daliri\’y natitibo,
Kapag namali ng duro
   Burda nama\’y lumiliko

    Anong dikit, anong inam
 Ng panyong binuburdahan,
Tatlong letrang nag-agapay
 Na kay Tenyong na pangalan.

 Ang karayom kung itirik
tumutimo hanggang dibdib.
  Piyesta niya\’y kung sumipot
Pannyong ito\’y iaabot,
Kalakip ang puso\’t loob,
Ng kaniyang tunay na lingkod.

Si Tenyong ay mabibighani
Sa dikit ng pagkagawa
Mga kulay na sutla,
Asul, puti at pula.

Panyo\’t dito ka sa dibdib,
Sabihin sa aking ibig
Na ako’y nagpapahatid
Isang matunog na halik.

 Ang karayom kung iduro
Ang daliri\’y natitibo.
Hoy tingnan ninyo si Julia
Pati panyo\’y sinisinta,
Kapag panyo ng ibig
Tinatapos ng pilit
Nang huwag daw mapulaan
Ng binatang pagbibigyan:
Ang panyo pa\’y sasamahan
Ng mainam na pagmamahal.

At ang magandang pag-ibig
Kapag namugad sa dibdib
Nalilimutan ang sakitz
Tuwa ang gumugiit.

Mga irog natin naman
Sila\’y pawang paghandugan
Mga panyong mainam
Iburda ang kanilang pangalan.

 Piyesta niya\’y kung sumipot
Panyong ito\’y iaabot
Kalakip ang puso’t loob
Ng kaniyang tunay na lingkod.

 Nang huwag daw mapulaan
Ng binatang pagbibigyan
Ang panyo pa\’y sasamahan
Ng mainam na pagmamahal.
</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>



    <string name="kabanata_1">kabanata 1: sa kubyerta</string>
    <string name="kabanata_1_content">
Lulan ng Bapor Tabo sa itaas na kubyerta ang matalinong si Don Custodio, ang manunulat na si Ben Zayb, tatlong prayle, ang maluhong si Donya Victorina, ang Kapitan ng bapor, at ang makapangyarihang alahero na si Simoun.
Dahil sa bagal ng galaw ng bapor, at sa dalas na pagliko-liko nito, napag-usapan ang pagpapalalim sa Ilog Pasig. Ani Simoun, na kilalang tagapayo ng Kapitan Heneral: “Gumawa ng tuwid na kanal na mag-uugnay sa lawa ng Laguna at sa look ng Maynila. Ibig sabihin, lilikha ng bagong ilog. Bibilis pa ang paglalakbay.” Nagkaroon ng pagtatalo tuloy sa paksang ito.
“Napakalaking gastos nito, Senyor Simoun. Kakailanganin pang sirain ang ilang poblasyon,” sabat ni Don Custodio.
“Sirain, kung ganoon,” tugon ni Simoun, “pagtrabahuin ang mga preso para wala nang babayarang trabahador.”
“Kukulangin pa rin ang mga gagawa.”
“Kung ganoon, pagtrabahuhin ang lahat, kahit matatanda at mga bata. Utusan ding magdala sila ng baon, para wala na kayong pakakainin.”
“Pero, Senyor Simoun, ang ganyang panukala ay magdudulot ng kaguluhan.”
“Nag-alsa ba ang mga taga-Ehipsiyo nang sapilitan silang pinagtrabaho? Hindi maghihimagsik ang bayang ito, Don Custodio. Patutunayan ito ng kasama nating si Padre Salvi. ‘Di nga ba, Padre?”
Tumango si Padre Salvi. Mungkahi ni Don Custodio, mag alaga ng pato—dahil kakainin ng mga pato ang mga suso sa gilid ng ilog kaya ito na mismo ang magpapalalim sa ilog. Ayaw ni Donya Victorina na matuloy ang pag-aalaga ng pato dahil darami ang balot na pinandidirihan niya.</string>

    <string name="kabanata_2">kabanata 2: sa ibabang kubyerta</string>
    <string name="kabanata_2_content">Masikip sa pasahero ang ibabang kubyerta. Naroon ang dalawang estudyante na si Basilio na nag-aaral pa ng medisina ngunit mahusay nang manggamot; at isang katatapos pa lamang sa Ateneo, isang makata, si Isagani. Kausap nila ang konserbatibong si Kapitan Basilio. Nabaling ang usapan sa paaralang balak ng mga estudyante ukol sa pagtuturo ng mga Kastila- ang Academia de Castellana. Hindi raw ito magtatagumpay, ayon kay Kapitan Basilio, dahil tutol dito si Padre Sibyla. Magtatagumpay naman ito, ayon sa dalawang binata, dahil pumayag sa kanilang maging padrino nito si Padre Irene.
Dumating si Simoun at kinausap ang magkaibigan. Ipinakilala ni Basilio kay Simoun si Isagani. Sinabi ni Simoun na \'di niya nadadalaw ang San Diego, ang lalawigan nina Basilio, sapagkat ang lalawigang ito\'y mahirap at \'di makabibili ng alahas. Tinutulan ito ni Isagani, anya: "Hindi kami namimili ng alahas dahil 'di namin kailangan. Napangiti si Simoun. Nasabi raw niyang dukha ang lalawigan, dahil ang mga klerigo sa simbahan ay Indio.
Nag-anyaya si Simoun sa pag-inom ng serbesa. Tumanggi ang dalawa. Ayon kay Simoun, sinabi ni Padre Camorra na kaya tamad ang mga Pilipino ay dahil pulos tubig ang iniinom. Mabilis namang tumugon si Basilio; "Sabihin ninyo kay Padre Camorra na kung tubig ang iniinom niya sa halip na serbesa, marahil ay mawawala ang mga usap-usapan sa kanya. Pakisabi ring ang tubig ay napakatamis, bagama\'t lumulunod sa serbesa at pumapatay sa apoy. Kapag pinainitan ay nagiging singaw. Kapag naligalig, nagiging karagatan na minsan nang pumuksa sa sangkatauhan.
    "Ngunit baka tanungin naman ni Padre Camorra kung kailan nagiging singaw ang tubig at kailan nagiging karagatan," ani Simoun. "Mabuting ulitin ninyo sa kanya ang tulang ito ni Isagani," tugon ni Basilio.

    "Tubig kami, wika ninyo, apoy kayo;

    Masusunod, kung siya ninyong ibig!

    Mamuhay tayong tipon-tipon

    At huwag makita ng apoy na mag-away!

    Ngunit pinag-isa ng maalam na agham

    Sa init ng sinapupunan ng mga kaldera,

    Walang poot, walang dahas,

    Maging singaw tayo, ang panlimang sangkap,

    Kaunlaran, buhay, liwanag, at pagkilos"
    "Utopia!" tugon ni Simoun, "hahanapin pa ang makina!" Ininom ni Simoun ang kanyang serbesa at walang paalam na iniwan ang dalawang magkaibigan. Nang umalis si Simoun saka lamang nakilala nang lubusan ni Isagani ang mag-aalahas na tinawag na Kardinal Moreno. May dumating na utusan. Ipinatawag ni Padre Florentino ang pamangkin. Ngunit nakita ng Kapitan si Padre Florentino at ito\'y inanyayahang pumanhik sa itaas na kubyerta.</string>

    <string name="kabanata_3">kabanata 3: mga alamat</string>
    <string name="kabanata_3_content">

Tapos na ang mga pagtatalo sa itaas na kubyerta nang dumating si Padre Florentino Pinansin ni Don Custodio ang bago ring dating na si Simoun, na hindi na nito nakita ang magagandang tanawin. "Napakarami na akong tanawin na nakita, kaya ang nagpapawili na lang sa akin ay iyong mga nagpapaalala ng mga alamat," tugon ni Simoun.

Isinalaysay ng kapitan ang alamat ng Malapad-na-bato. Ito raw ay banal sa mga katutubo, bago dumating ang mga Kastila. Noong una, naging tahanan ito ng mga espiritu, subalit nang masira ang pamahiin, naging tahanan na ito ng mga tulisan. Ang takot na nawala sa espiritu, nasalin sa mga tulisan.

May isa pang alamat na tungkol kay Donya Jeronima. Si Padre Florentino ang nahingang magkuwento ukol dito. May dalawang magkasintahan na nagsumpaang magpapakasal. Nang umalis ang binata, matapat namang naghintay ang dalaga sa kanilang bayan. Ilang taon ang nakalipas at nabalitaan ng babae na naging arsobispo sa Maynila ang kanyang katipan. Lumuwas ang babae sa Maynila at nagbalatkayo ito upang makaharap ang arsobispo. Nagkita sila ng arsobispo at hiningi ng dalaga na tuparin ang pangako nito na magpakasal sila. Iba ang naisip ng arsobispo. Itinira niya ang babae sa isang yungib na malapit sa Ilog Pasig, Tumaba si Jeronima hanggang sa hindi na siya nakaalis sa yungib na ito.

Iba-iba ang naging reaksiyon ng mga nakikinig sa alamat. Nagandahan si Ben Zayb samantalang nainggit naman si Donya Victorina na ibig ding manirahan sa kuweba. Bigla namang nagtanong si Simoun kay Padre Salvi: "Sa inyong palagay, hindi ba higit na mainam na ilagay ang dalaga sa isang beateryo tulad ng Sta. Clara?”. Hindi raw siya makakahatol sa mga ginawa ng isang arsobispo, ayon kay Padre Salvi. Isinalaysay ng pari ang alamat ni San Nicolas bilang pagbabago sa paksa. Ayon sa alamat, nakaligtas ang isang Intsik sa bingit ng kamatayan mula sa mga buwaya nang magdasal ito kay San Nicolas. Naging bato ang mga buwaya.

Nang malapit na ang bapor sa San Diego, nagtanong si Ben Zay sa kapitan kung sa lawa napatay ang isang Guevarra, Navarra, o Ibarra. Itinuro ito ng Kapitan. Naghanap si Donya Victorina ng bakas ng pagkamatay ng tao sa tubig, labintatlong taon matapos mangyari iyon. Nakasama raw ng ama ang bangkay ng anak, sabi ni Padre Sibyla. Iyon daw ang pinakamurang libing, ayon kay Ben Zayb. Si Simoun ay namumutla at walang kibo. Ipinalagay ng kapitan na si Simoun ay nahilo dahil sa paglalakbay</string>

    <string name="kabanata_4">kabanata 4: kabesang tales</string>
    <string name="kabanata_4_content">

Nasa pusod ng gubat ang matandang mangangahoy na si Tandang Selo. Gumagawa na lang siya ng walis ngayong bumuti ang kapalaran ng kanyang pamilya.

Ang anak niyang si Tales ay namasukan muna sa lupain ng isang kapitalista. Hindi naglaon, nakaipon ng ilang daang piso, kaya nagsarili kasama ng kanyang pamilya. Ang bahaging ito ng gubat, sa may hangganan ng bayan, sa nayon ng Sagpang, na sa kanilang paniniwala ay walang nagmamay-ari, ay kanilang hinawan at nilinis upang dito na manirahan. Sa panahon ding ito, dinapuan ng lagnat ang buong pamilya, na siyang ikinamatay ng kanyang asawa at panganay na anak na si Lucia.

Nang umunlad na ang lupain at nagsimulang umani, isang korporasyong relihiyoso ang lumitaw at inangkin ang lupain nina Tales. Dahil ayaw sa gulo, yumukod si Tales sa kagustuhan ng mga prayle- na taunang makapagbayad sa kanila ng dalawampu hanggang tatlumpung piso. "Magparaya," ang payo ni Tandang Selo, " ipagpalagay mo na lamang na naipatalo mo sa sugal ang perang ipambabayad mo o nahulog sa ilog at kinain ng buwaya"

Makalipas ang isang taon, higit na umunlad ang kita ni Tales, kaya itinaas ng mga prayle ang buwis sa lupa. Dahil ayaw makipagtalo ng pamilya ni Tales, binayaran na lang niya ang limampung pisong buwis. "Magparaya, isipin mo na lang na lumaki ang buwaya," pampalubag na sambit ng kanyang amang si Selo.

Inisip niyang pag-aralin na ang magkapatid na Juli at Tano, upang mapantay din ang anak niyang babae sa kasintahan nitong si Basilio. Subalit ang pangarap na ito ay hindi matutupad. Nang makita ng mga prayle na patuloy ang pag-unlad ni Tales, hinirang ng bayan si Tales bilang kabesa de barangay, ang tagakolekta ng buwis. At kapag hindi nakapagbabayad ang ilan sa kanyang sinisingil, pinaluluwalan muna niya ito. "Magparaya! Isipin mo na lang na dumagsa ang kamag-anak ng buwaya," mahinahong sinabi ni Tandang Selo.

Subalit hindi pa natatapos ang taon ay tumaas muli ang binabayaran nilang buwis, umabot na ito sa dalawandaang piso. Tumutol na siya at nagbantang hindi magbabayad. Tinakot siya ng mga prayle na ibibigay na sa iba ang karapatang mangasiwa sa kanilang lupaing pinaunlad ng pawis at dugo ng kanyang sariling pamilya. Nakipagmatigasan si Tales. Hindi siya nagbayad at hindi niya isusuko ang kahit na isang dakot ng lupa na pinagbuwisan ng buhay ng kanyang mag-ina. At dahil wala namang maipakitang papeles ng pagmamay- ari ang mga prayle, nagkaroon ng asunto.

 Dahil sa takot namang matanggal sa tungkulin, pumanig ang mga juez de paz na namamahala sa kaso sa korporasyong relihiyoso. Hindi pumayag si Tales. Nagdala siya ng eskopeta at nagtanod sa hangganan ng kanyang lupain.

Isang araw, pinatawag upang magsilbi sa hukbo ang anak na lalaki ni Tales. Subalit sa halip na magbayad ng makakapalit, hinayaan niyang maging guwardiya sibil si Tano. "Kailangan ko ng abogado," paliwanag niya sa kapatid nitong si Juli, "kapag ako'y nanalo, alam ko kung pano siya pababalikin. Subalit kapag, ako'y natalo, hindi ko na kinakailangan ng anak."

Marami ang natakot kay Tales, kaya ipinagbawal ang paggamit ng sandatang pumuputok. Ngunit, armado ng isang gulok, ipinagpatuloy ni Tales ang pagtatanod sa kanyang lupain. "Kailangan kong bantayan ang aking lupain dahil bawat butil nito ay buto ng aking asawa," paliwanag niya kay Tandang Selo.

Si Kabesang Tales ay nahulog sa kamay ng mga tulisan at ipinatubos. Isinanla ni Juli ang kanyang naitatagong mga hiyas liban sa isang agnos na ibinigay sa kanya ng kasintahang si Basilio. Subalit hindi ito naging sapat. Nagpasya na siyang mangutang kay Hermana Penchang at maglingkod dito bilang utusan.

Noon ay bisperas ng Pasko. Kinabukasan, Araw ng Pasko, ay maglilingkod na siyang alila.</string>

    <string name="kabanata_5">kabanata 5: ang noche buena ng isang kutsero</string>
    <string name="kabanata_5_content">Inabutan na ng pauwing si Basilio ang prusisyong pang-noche buena. Higit pa itong naantala sa pag-uwi dahil nalimutan ng kutsero ang sedula nito kaya kinakailangang bugbugin muna ng mga guwardiya sibil ang kutsero.

Idinaan ang imahen ni Matusalem, ang pinakamatandang taong nabuhay sa mundo. Kasunod na idinaan ang mga imahen ng tatlong Haring Mago. Nang makita ito ng kutsero, lalo na ang maitim na Haring Melchor, nabanggit niyang "Noong panahon ng mga santo, natitiyak kong walang mga guwardiya sibil, dahil hindi sila mabubuhay nang matagal sa pambubugbog."

Itinanong din ng kutsero kay Basilio kung nakawala na ang kanang paa ni Bernando Carpio na naipit sa kabundukan ng San Mateo. "Sa sandaling makalaya na siya, paglilingkuran ko siya… Ililigtas niya tayo sa guwardiya sibil."

Marami pang sumunod na poon subalit kapansin-pansin ang mga batang malulungkot sa pag-ilaw. Nasa dulo ng prusisyon ang Birhen.

Nang matapos ang prusisyon, napuna ng mga guwardiya sibil na walang ilaw ang parol ng karitela. Pinarusahan uli ang kutserong si Sinong, kaya napilitang maglakad na lamang si Basilio.

Tanging bahay ni Kapitan Basilio ang tila masaya sa mga nadaanan ni Basilio. May mga manok na pinapatay. Nasilip ni Basilio na ang kapitan ay nakikipag-usap sa kura, sa alperes, at kay Simoun… "nagkakaunawaan na tayo, G. Simoun," ani Kapitan Basilio. Tutungo tayo sa Tiani upang tingnan ang inyong mga alahas.

Sa bahay ni Kapitan Tiago ay iginagalang si Basilio, lalo na ng matandang utusan, nang makitang tumistis ng isang maysakit si Basilio na parang walang ano man. Ibinigay ng utusan ang mga ulat kay Basilio: May kalabaw na namatay, may katulong sila na nakakulong at namatay ang matandang nagtatanod sa gubat. Nanghinayang si Basilio nang mabatid na sa katandaan namatay ang matanda… Ibig niyang makapagsagawa ng autopsiya. Ang huling balira\'y ukol sa pagkadukot ng mga tulisan kay Kabesang Tales. Hindi na nakakain ng hapunan si Basilio.</string>


    <string name="kabanata_6">kabanata 6: si basilio</string>
    <string name="kabanata_6_content">"Tumutunog na ang batingaw ng simbang gabi, nang makatiyak walang nagmamatyag, palihim siyang nagtungo sa gubat. Madilim ang buong paligid dahil mahina ang sinag ng buwan. Nang makarating siya sa gubat, agad niyang tinungo ang punong balete na nasa kagitnaan. Humarap siya sa isang bunton ng bato. Ito ang libingan ng kanyang ina. Tuwing uuwi siya ng San Diego ay ito ang una niyang dinadalaw. Inalala ni Basilio ang mahapding pangyayari sa kanyang ina makalipas ang labintatlong taon.

Sa gabi nang mamatay ang kanyang ina ay may dumating na di-kilalang lalaking sugatan. Pinakuha siya ng mga panggatong, at sa pagbalik niya sa pangunguha, isa pang di-kilalang lalaki ang kanyang natagpuan sa tabi ng lalaking sugatan. Nagtulong silang dalawa sa pagsunog at paglibing sa bangkay ng kanyang ina at ng sugatang lalaki.

Ulila siyang umalis sa gubat. Nagtungo siya ng Maynila at doon namasukan sa mayayamang kasabay ng pag-aaral. Subalit hindi ito naging sapat. Inabot pa rin siya ng gutom, pagod, at pagkakasakit. Nang magpalaboy-laboy na lang siya at mawalan ng pag-asa natukso siyang pasagasa sa mga karuwahe. Mabuti na lamang at nakita niya si Kapitan Tiyago na galing sa beateryo upang dalhin doon si Maria Clara. Kinuha siyang utusan subalit walang bayad, kapalit ng pagpapaaral sa kanya sa San Juan de Letran.

Sa unang taon niya sa pagpasok, ang namagitan lamang sa kanya at ng kanyang guro ay ang pagbasa ng guro ng kanyang pangalan mula sa talaan at ang pagtugon niya ng adsum o "narito po." Minaliit siya ng lahat, maging ng ibang estudyante, dahil sa luma at sirang suot. Gayunpaman, lagi siyang nagsasaulo ng leksiyon. At nang matanto niyang aapatnapu lamang ang natatanong ng guro sa loob ng apat na raang mag-aaral sa klase ay \'di na sumama ang loob niya. Gusto naman ng karamihan ng mag-aaral ang ganitong sistema dahil hindi nila kailangang mag-isip pa. Pumapasok lamang sila hindi upang matuto kundi ang matapos ang kurso. Nang magsulit, sa pagkamangha ng guro natugon ni Basilio ang tanong sa kanya at binigyan siya ng marka para sa unang taon na aprobado.

Pinalad naman siya sa ikalawang taon nang malaki ang naipanalo ni Kapitan Tiyago sa sabong. Binigyan siya nito ng balato na ipinambili niya agad ng sapatos at sombrerong fieltro. Ipinakumpuni rin niya ang mga damit niyang may sira.

Ikatlong taon. Nagkaroon siya ng propesor na Dominikong mahilig magpatawa sa klase. Naisipan niyang magtanong kay Basilio, na akala niya'y tanga, upang magpatawa sa klase. Natugon nang wasto at sapat ni Basilio ang tanong, walang kulang. Binansagan siyang loro. Nagtanong pa nang nagtanong ang propesor para lamang mapahiya a si Basilio, hindi nangyari ang inaasahan ng guro.

Nawalan ng sigla sa pag-aaral si Basilio. Ngunit isang tanyag na propesor ng paaralan ang nasiyahang tumanggap ng hamon sa mga kadete kaya naglunsad ng isang krusada. Nangako siyang magbibigay ng mataas na marka sa lahat ng lumahok sa sagupaan. Marami ang sumali kaya't nagkaroon ng maraming pingkian ng baston at sable. Namayani si Basilio sa labanan. Tuloy, nakilala siya ng propesor at ng mga mag-aaral ng paaralan. Naging tulay ito para kilalanin siya ng kanyang mga guro. Dahil dito at sa kanyang pagsisikap, nagtapos siya na may markang sobresaliente at may mga medalya pa. Sa karangalan niyang natamo, iminungkahi ni Kapitan Tiyago na lumipat na siya sa Ateneo Municipal.

Isang bagong daigdig sa kanya ang bagong paaralang pinasukan. Ibang-iba ang pamamaraan ng pagtuturo, naitutulak nito ang mga mag-aaral na magsikap at umunawa. Labis din niyang hinangaan dito ang pagmamalasakit ng mga guro sa kanilang mag- aaral. Malugod siyang nagsikap na makatapos. Kinalugdan din siya ng kanyang mga guro. Nakatapos siya ng batsilyer at naipasa ang mga pagsusulit na ibinigay pa ng mga gurong Dominikano.

Nagpasya si Basilio na kumuha ng kursong medisina, kahit ginusto ni Kapitan Tiyago na maging abogado siya. Mabilis din siyang natuto rito, pinalad din siyang makapagsimula sa panggagamot kahit hindi pa siya tapos sa pag-aaral. Kumita na siya at nakapag-ipon para sa kinabukasan.

Huling taon na siya sa kanyang pag-aaral. Naisip niyang bumalik sa kanyang bayang sinilangan at pakasalan si Juli, ang anak ni Kabesang Tales. Siya rin ang inaasahang magbibigay ng talumpati ng pasasalamat sa araw ng pagtatapos. At tanging mahahalagang bagay lamang ang kanyang bibigkasin dito, mga bagay na hindi pa naririnig sa ganoong okasyon-hindi niya pagtutuunan ang kanyang sarili, ang kanyang nakaraan, at ang kasalukuyan, kundi ang pag-alala sa mga maralitang mag-aaral sa hinaharap."</string>


    <string name="kabanata_7">kabanata 7: si simoun</string>
    <string name="kabanata_7_content">

Pabalik na si Basilio ng bayan nang may nabanaag na liwanag sa gubat at may narinig na mga yabag. Pumunta ang anino sa kanyang kinaroroonan. Nagtago ito at nakitang nandoon si Simoun na mag-aalahas. Inalis nito ang kanyang salamin at nag-umpisa sa paghuhukay.

Habang pinapanood ni Basilio si Simoun ay may nagbalik na ala-ala sa kanya labing tatlong taon na ang nakalipas. Siya ang tumulong sa paglilibing sa kaniyang ina na si Sisa at kay Elias.

Nagulintang si Basilio sa kanyang natuklasan ngunit ito ay lumapit upang tumulong nang makita niyang pagod at patigil-tigil na si Simoun sa paghuhukay. Nagpakikila si Basilio at sinabing tinulungan siya nito na ilibing ang bangkay ng kanyang ina at ni Elias kaya’t siya naman ang nagbigay ng tulong kay Simoun.

Binalak ni Simoun na patayin si Basilio upang manatili ang kanyang lihim ngunit alam niyang parehas lang sila ni Basilio na nais makapaghiganti. Ipinagtapat ni Simoun kay Basilio ang kaniyang ginawa sa loob ng paaralan ng wikang Kastila.

Hiningi niyang gawing lalawigan ng Espanya ang Pilipinas at bigyan ng pantay na pantay na karapatan ang mga Pilipino at Kastila. Ayon kay Simoun ang mga hiling na ito ay ang pagpawi sa kanilang pagkamamamayan at pagkapanalo ng mga naniniil.

Dagdag pa niya, ang pagdadagdag ng isa pang wika ay hahantong sa di pagkakaunawaan. Taliwas naman ang paniniwala ni Basilio. Aniya ang Kastila ang siyang magbubuklod sa mga pulo at makakapagpalapit sa mga Pilipino sa pamahalaan.

Hindi sinang-ayunan ni Simoun ang sinabing ito ni Basilio. Ani Simoun ang wikang Kastila ay kailanma’y hindi magiging wika ng pangkalahatan dahil bawat bayan ay may sariling wika na kaugnay sa damdamin at kaugalian nito.

Sa huli ay hinikayat ni Simoun si Basilio na makisali sa kanyang planong paghihimagsik laban sa pamahalaan ng Kastila. Ngunit hindi pinaunlakan ni Basilio ang panghihikayat ni Simoun dahil naniniwala ito na walang katapusan ang karunungan. Ang galing ng tao ang siyang magiging paraan upang maging malaya ang lahat ng tao.</string>

    <string name="kabanata_8">KABANATA 8: MALIGAYANG PASKO</string>
    <string name="kabanata_8_content">"Kinaumagahan, kagyat na tiningnan ni Juli ang altar ng mahal na Birhen. Hindi ito naghimala. Hindi ito nagbigay ng karagdagang dalawang daan at limampung piso na kailangan ni Juli. Nag-impake na si Juli at naghanda pa ng ilang gamit para makapunta na sa bahay ng kanyang magiging bagong amo- kay Hermana Penchang. Nagpaalila si Juli upang maidagdag sa pantubos sa kanyang ama.

Araw ng Pasko, ngayon.

"Pagbalik po ni Ama," sabi niya sa kanyang lolo, "pakisabi pong natuloy na ang pangarap kong makapag-aral. Nagsasalita po ng Kastila ang aking amo. Matututo ako sa kanya. At napakamura po ng pag-aaral na ito."

Bago pa magkaiyakan ang maglolo, agad nang umalis ng bahay si Juli.

Makalipas ang ilang oras, natanaw ni Tandang Selo ang mga pami-pamilyang naglalakad patungo sa simbahan. Para sa mga bata ang araw ng Pasko. Maaga silang ginigising at binibihisan sila nang magagara. Padadaluhin sila sa siksikang misa na hindi naman nila maiintindihan. Hindi rin sila maaaring maglikot dahil katapat nito'y isang kurot. Inililibot din sila sa mga kamag-anak upang makapagmano at mabigyan ng aginaldo, na hindi naman talagang mapupunta sa kanila dahil kukunin ito ng kanilang magulang. Tunay ngang pista ng mga bata ang Pasko!

Nang mapadaan sa kanila ang kanyang mga kaibigan at kamag-anak, tinangkang batiin ni Tandang Selo ang mga ito. Subalit walang lumabas na kahit anong salita o tunog sa kanyang bibig. Napipi si Tandang Selo. Manghang-mangha ang mga nakasaksi. "Pipi! Pipi!" ang kanilang sigaw."</string>


    <string name="KABANATA_9">KABANATA 9: ANG MGA PILATO</string>
    <string name="KABANATA_9_content">

Nakaabot na sa buong bayan ang kasawiang naranasan ng pamilya ni Tales.

Sino ang may kasalanan?

Hindi ang alperes. Ginawa lang niya ang kanyang tungkulin nang ipasamsam niya ang mga sandatang hinawakan ni Tales. Ito kasi ang batas. Sinubok din nilang tugisin ang mga tulisan na dumukot kay Tales, subalit walang lumalabas na Tales.

 Wala rin namang kaugnayan sa trahedyang ito ang paring asenderong kumuha ng lupain ni Tales. Iniingatan lang niya ang kanyang kaligtasan. Masamang makatingin sa kanya si Tales, lalo na nang humawak na ng armas ay higit itong nakatatakot. Kaya naman napilitan na siyang magsumbong sa pamahalaan. Hindi niya kasalanan kung binalak ng tulisan na dakpin si Tales. Hindi niya kasalanan kung hindi naipagtanggol ni Tales ang sarili laban sa mga tulisan. Hindi naman dapat mahuli si Tales kung hindi siya nagbantay at nagpagala-gala sa kanyang sinasabing lupain. Sa huli, talagang naparurusahan ang mga taong hindi umaayon sa utos ng korporasyon.

Hindi rin naman si Hermana Penchang ang maysala. Sa katunayan, isang biyaya pa nga na naging alila niya si Juli. "Isipin ninyo, isang dalagang ikakasal na'y hindi pa marunong manalangin. Hindi niya mabigkas ang Aba Ginoong Maria nang hindi tumitigil sa sumasaiyo, at ang Santa Maria nang hindi tumitigil sa makasalanan! Buti nga't sa akin siya napunta. Kailangan siyang matutong magdasal at magbasa ng mga libritong ibinibigay ng mga prayle." Nang mabalitaan naman niyang tutubusin ni Basilio ang kasintahan ay pinaratangan niya si Basilio na isang demonyong nag-aanyong mag-aaral na nais isama sa kapahamakan ang kaluluwa ng dalaga.

Nakauwi na si Kabesang Tales. Nalaman niyang iba na ang nagmamay-ari ng kanyang lupa, naging alila si Juli, napipi ang amang si Tandang Selo, at pinaaalis na sila sa kanyang bahay, sa atas ng hukuman. Si Kabesang Tales ay naupo sa tabi ng kanyang ama at nanatiling walang kibo.</string>

    <string name="KABANATA_10">KABANATA 10: KAYAMANANA AT KARALITAAN</string>
    <string name="KABANATA_10_content">

Si Simoun ay nagtungo sa bahay ni Kabesang Tales upang magbili at makipagpalitan ng alahas. Kabilang sa mga mamimili sina Kapitan Basilio, ang kanyang asawa at anak na si Sinang, at si Hermana Penchang.

Marami ang humanga nang ilabas ni Simoun ang mamahaling hiyas. Marami ang nagsibili.

Inalok ni Simoun na bilihin ang agnos ni Maria Clara na napunta kay Juli, ngunit kailangan munang puntahan ni Kabesang Tales si Juli upang isangguni ang tungkol dito.

Nangakong babalik ito bago mag takipsilim ngunit hating gabi na ay di parin bumabalik si Tales. Nakatulog si Simoun sa kakaintay.

Nang magising kinaumagahan ay wala na ang dala niyang rebolber ngunit may isang liham na mula kay Tales.

Ayon sa sulat, kinuha ni Tales ang rebolber dahil kailangan niya ito sa panunulisan sa halip iniwang kapalit ni Tales ang agnos ni Maria Clara.</string>





    <string name="kabanata_11">KABANATA 11: LOS BAÑOS</string>

    <string name="kabanata_11_content">

Pumunta ang Kapitan Heneral sa Busobuso upang mangaso kasama ang banda ng musiko. Ngunit wala itong nahuli kaya ipinag-utos din na bumalik sa Los Baños.

Naglaro si Kapitan Heneral kasama sina Padre Irene, Padre Sibyla, at Padre Camorra ng tresilyo. Sinadyang magpatalo ng dalawang pari upang mabigyang kasiyahan ang heneral, habang galit naman si Padre Camorra.

Hindi lingid sa kaalaman ni Padre Camorra ang sadyang pagpapatalo ng dalawa ay para sa akademya ng wikang Kastila na nais ipatayo ng mga mag-aaral. Nagkaroon ng talakayan at pagtatalo tungkol dito ang mga prayle at si Simoun.

Sumang-ayon din ang Kapitan Heneral na palayain si Tandang Selo.</string>

    <string name="kabanata_12">KABANATA 12: PLACIDO PENITENTE</string>

    <string name="kabanata_12_content">

Si Placido Penitente, isang mag-aaral ng Unibersidad ng Santo Tomas, ay papasok na sa kanyang klase. Malungkot niyang tinatahak ang daan dahil, sa totoo lang, ayaw na niyang pumasok. Napipilitan na lamang siya dahil ayaw niyang suwayin ang kagustuhan ng kanyang ina na makatapos sa pag-aaral. Nasa ikaapat na taon na siya at ilang buwan na lamang ay magtatapos na siya. Naging malaking palaisipan nga ito sa mga nakakikilala kay Placido sa kanyang bayan ng Tanauan dahil matalino siya at mahilig sa pag-aaral. Wala rin naman siyang kasintahang pinagkakaabalahan o bisyo man lamang.

Nakasalubong ni Placido si Juanito Pelaez, isang mag-aaral na mayabang ngunit paborito ng mga guro sa UST. Anak kasi siya ng isang mayamang negosyante, ng isang mestisong Kastila. Nagkamustahan ang dalawa. Ibinalita pa ni Juanito, nang may pagmamalaki, ang bakasyon niyang kasama si Padre Camorra. Nagharana raw sila ng magagandang dalaga sa bayan ng Tiani. Wala raw tumatanggi sa kanila na makapasok ng mga bahay-bahay. At may ibinulong kay Placido na ikinamangha tila ng huli. Tanga raw si Basilio sa pagkakaroon ng katipang tulad ni Juli na hindi marunong na kahit isang salitang Espanyol at wala pang yaman. Pero darating din ang panahon na hindi na makatatanggi at susuko rin daw si Juli kay Padre Camorra.

 Nagtanong din ng leksiyon si Pelaez kay Placido sapagkat noon lamang uli papasok ang mag-aaral na may pagkakuba. Walang pasok noong mga nakaraang mga araw. May kaarawan ng guro, may pista ng santo, o kaya\'y umambon.

Bago sila maghiwalay, naalala ni Juanito na nanghihingi sila ng abuloy para sa pagpapatayo ng monumento ng isang paring Dominiko. Nagbigay si Placido para tumigil na si Pelaez at alam din ng Batangueño na nakatutulong ang gayong mga abuloy sa pagpasa ng estudyante.

Malapit na sila sa Unibersidad. Nakita niya si Isagani na nakikipagtalo ukol sa aralin. Naroon din ang ibang estudyante na laging tumitingin sa magagandang dalagang nagsisimba. Nakita rin niya ang magandang katipan ni Isagani na si Paulita Gomez, na kasama ang tiyahin niyang si Donya Victorina. Si Donya Victorina ay ngumiti kay Juanito Pelaez, gusto niya ang binatang ito. Nakasalubong niya rin si Tadeo na kaya lamang pumapasok sa paaralan ay upang alamin kung may pasok at kung mayroon ay aalis at magdadahilang maysakit.

Pumasok na sa mga silid-aralan ang mga estudyante. Subalit may tumawag pa kay Placido. Nais ng tao na palagdain si Placido sa kasulatang tumututol sa planong paaralan nina Macaraig, Hindi lumagda si Placido dahil hindi pa niya nababasa ang kasulatan. Naalala niya ang isang amain na nawalan ng mga pag-aari nang lumagda sa isang kasulatang hindi binasa. At dahil sa matagal na pamimilit kay Placido ay nahuli siya sa klase. Pumasok pa rin si Placido, pero hindi na patiyad, hindi niya itinagong huli siya. Pinatunog pa ang takong ng sapatos dahil sa pag-aakalang ang pagkakahuli niya ay pagkakataon na upang siya\'y mapuna at makilala ng kanyang guro. Sila\'y mahigit na 150 sa klase. At siya nga\'y napuna ng guro na lihim na nagbanta. "Walang galang, magbabayad ka sa akin."</string>


    <string name="kabanata_13">KABANATA 13: KLASE SA PISIKA</string>

    <string name="kabanata_13_content">

Ginaganap ang klase sa pisika sa isang bulwagang pahaba na may bintanang rehas. Mayroon ditong gabinete na naglalaman ng mga kagamitang pampisika ngunit ito ay inilalaan lamang sa mga panauhing dumadalaw at hindi sa mga mag-aaral.

Ang dominikanong pari na si Padre Millon ang siyang propesor sa pisika. Tungkol sa salamin ang diskusyon sa araw na iyon. Unang tinawag ang isang antuking estudyante ngunit nang hindi makasagot ay tinawag ng propesor si Juanito Pelaez.

Nang walang mabulong na sagot sa kaniya si Placido Penitente ay inapakan nito ang kanyang paa dahilan kung bakit napasigaw si Placido dahilan naman kung bakit ito sunod na tinawag.

Wala ding maisagot si Placido kaya nilait ito ng kanyang propesor. Galit na umalis si Placido sa bulwagan matapos magkaroon ng sagutan sa pagitan niya at ng pari.</string>

    <string name="kabanata_14">KABANATA 14: ISANG BAHAY NG MGA ESTUDYANTE</string>

    <string name="kabanata_14_content">

Kagalang-galang ang bahay na tinitirhan ng estudyanteng si Makaraig, Maluwag ang bahay na ito at puro binata ang nakatira na pawang nangungupahan. Iba-iba ang kanilang edad at pag-uugali.

Isang mayamang mag-aaral ng abogasya at pinuno ng kilusang nais magpatayo ng Academia del Castellano si Makaraig. Ang pangunahing estudyante na sina Isagani, Sandoval, at Pecson ay dumating upang malaman ang balitang dala ni Makaraig at mapag- usapan ang kanilang plano. Nagtitiwala sina Isagani at Sandoval na mapagbibigyan ang kanilang hiling, samantalang nag-aalinlangan naman ang pesimistikong si Pecson. Si Sandoval-isang Peninsular na pumunta sa Maynila upang tapusin ang pag-aaral ay Kastilang may malasakit at pagpapahalaga sa mga Pilipino.

May dalang magandang balita si Makaraig. Ibinalita sa kanya ni Padre Irene, ang kanilang padrino, ang nagtanggol sa kanila laban sa mga sumalungat sa kanilang balakin tulad nina Padre Sybila, Padre Fernandez, Heneral, Simoun, at Mataas na Empleyado. Iminungkahi raw ni Padre Irene na paraanin ang kahilingang ito sa Comision Superior de Instrucion Primaria. Dahil si Don Custodio ay kagawad ng pangkat na ito, siya ang naatasang magpasya sa paaralan, kailangang makuha ang pagkiling ni Don Custodio sa kanilang panig. Dalawang paraan ang kanilang naisip para pumanig sa kanila si Don Custodio, ang idaan ito kay Senyor Pasta na isang abogado, o kay Pepay, isang mananayaw na matalik na kaibigan ni Don Custodio. Napagkaisahan ng lahat na piliin ang abogado upang maging marangal ang kapamaraanan.</string>

    <string name="kabanata_15">KABANATA 15: GINOONG PASTA</string>

    <string name="kabanata_15_content">

Nagtungo si Isagani sa bahay ni Ginoong Pasta upang ito ay hikayatin na sumang-ayon sakaling sumangguni si Don Custodio dito. Ngunit ito ay nabigo dahil napagpasyahan na ng ginoo na huwag makialam sa panukala.

Ayon sa kaniya ay kailangan niyang maging maingat dahil siya ay maraming pagmamay-ari kung kaya’t kailangan niyang kumilos ng ayon sa batas.

Pag-alis ni Isagani ay naiwang nag-iisip si Ginoong Pasta. Siya ay humanga sa katalinuhan at estado ng pag-iisip ni Isagani ngunit para sa ginoo ito ay kaawa-awa.</string>



    <string name="kabanata_16">KABANATA 16: ANG KAPIGHATIAN NG ISANG INTSIK</string>

    <string name="kabanata_16_content">

Araw ng sabado ay naghandog ng isang hapunan si Quiroga, isang Intsik na naghahangad magkaroon ng konsulado ng kaniyang bansa.

Naroon sa hapunan ang ilang panauhin kabilang ang kilalang mangangalakal, mga prayle, mga militar, mga kawani ng pamahalaan, at ang kaniyang mga suki. Nang dumating si Simoun ay kinausap niya ang mga mangangalakal na nagsisidaing sa takbo ng kanilang negosyo.

Si Quiroga man ay dumaing din nang singilin siya ni Simoun sa utang na siyam na libong piso. Ayon kay Simoun babawasan niya ng dalawang libong piso ang utang ni Quiroga kung papayag ito na itago sa kanyang bodega ang mga dumating na armas.

Sa huli ay sumang-ayon na din si Quiroga bagaman may pag-aalinlangan sa una. Sa isang pulutong na kinabibilangan nina Ben Zayb, Juanito Pelaez, mga pari, at Simoun ay nag-uusap-usap tungkol sa ibinalita ni Pelaez na ulong nagsasalita.

Si Ben Zayb ay nag-aakalang ito ay isang ilusyong likha ng salamin. Upang mapatunayan ang sabi-sabi umalis sila sa bahay ni Quiroga at nagtungo sa perya.</string>

    <string name="kabanata_17">KABANATA 17: ANG PERYA</string>

    <string name="kabanata_17_content">

Maganda ang gabi at puno ng tao ang liwasan. Si Padre Camorra ay libang na libang na pinagmamasdan ang mga magagandang dalaga. Labis ang kanyang paghanga kay Paulita Gomez.

Napadaan sila sa tindahan na nagbebenta ng mga tau-tauhang yari sa kahoy. Marami sa mga inukit ay anyong pari katulad ni Padre Irene. Nang makakita sila ng kamukha ni Simoun ay naalala nila ito at hinanap ngunit di nila ito natagpuan.

Ayon kay Padre Camorra, natakot ito na pagbayarin ng tiket sa tanghalan ni Mr. Leeds. Habang si Ben Zayb ay nangangambang malaman ni Simoun na panlilinlang lamang ang kaniyang palabas.</string>

    <string name="kabanata_18">KABANATA 18: MGA PANDARAYA</string>

    <string name="kabanata_18_content">

Sa tanghalan ay malugod na sinalubong ni Mr. Leeds ang mga manonood kabilang ang mga prayle at mga kasama nito.

Bago magsimula ang pagtatanghal ay binigyan si Ben Zayb ng pahintulot upang magsiyasat ngunit bigo siyang makita ang salamin na kanyang tinutukoy. Dahil dito ay napahiya ang mamahayag.

Pumasok si Mr. Leeds sa isang pinto at bumalik na may bitbit na isang kahong gawa sa kahoy. Ang kahong iyon ay natagpuan sa libingan na nasa piramide ni Khufu. Ipinasiyasat niya ito sa mga manonood.

May ilang nagsabi na ang kahon ay amoy bangkay. Para kay Ben Zayb iyo’y amoy simbahan. Ang kahon ay naglalaman ng abo at kaputol na papirong kinatatalaan ng dalawang salita.

Sa pamamagitan ng unang salita’y nabubuhay ang sandakot na abo at nakakausap ang isang ulo. Ang ikalawang salita naman ay nakakapagbalik sa dati nitong kinalalagyan.

Nang binigkas ni Mr. Leeds ang unang salita ay may lumitaw na ulo. Habang nagsasalita ang espinghe ay nakatuon ang paningin nito kay Padre Salvi. Dahil sa takot ay nahimatay ang pari.

Kinaumagahan, iniutos ng gobernador eklesiyastiko na ipagbawal ang ganung uri ng palabas. Ngunit wala na si Mr. Leeds, siya ay nagtungo sa Hong Kong dala-dala ang kaniyang lihim.</string>

    <string name="kabanata_19">KABANATA 19: ANG MITSA</string>

    <string name="kabanata_19_content">

Umalis si Placido Penitente sa klase na puno ng poot ang kalooban. Wala siyang ibang inisip kundi ang paghihiganti. Buo na ang kanyang desisyon na tumigil na sa pag-aaral dahil sa paghamak na natanggap mula sa kaniyang propesor. Muli siyang gagawa ng liham para sa kaniyang ina.

Nang makarating sa bahay ay di niya inakalang madaratnan doon ang kanyang ina na si Kabesang Andang. Napansin ng ina nito ang galit sa mga mata ni Placido kaya ito nag-usisa. Ipinagtapat ni Placido ang nangyari.

Nalungkot naman ang kaniyang ina dahil hindi nito natupad ang pangako sa asawa na pagtatapusin ng pag-aaral ang kanilang anak. Nagpatuloy sa pangangaral ang ina kaya napilitang umalis sa bahay si Placido. Nagpalaboy-laboy ito sa lansangan ngunit umuwi din nang makaramdam ng gutom.

Sa pag-uwi ay naroroon parin ang ina nito. Muling pinangaralan ng ina si Placido kung kaya’t muli itong lumabas at nagtungo sa daungan. Doon ay nag-intay siya ng kaibigang mandaragat ngunit nabigo ito.

Sa halip ay nakarating ito sa perya. Nakita niya doon si Simoun na nagsama sa kaniya sa mga pook na hindi niya inaasahang mararating ng mayamang mag-aalahas. Hatinggabi na ng makauwi si Placido galing sa bahay ng mag-aalahas.

Samantala, naiwang nag-iisip si Simoun. Naisip niyang bahagi siya ng kasamaang nais niyang puksain. Muli niyang naalala ang mukha ng kaniyang ama at ni Elias, na kapwa namatay dahil sa paggawa ng mabuti.

Kinabukasan ay masayang pinapakinggan ni Placido ang pangangaral ng ina.</string>

    <string name="kabanata_20">KABANATA 20: ANG NAGPAPALAGAY</string>

    <string name="kabanata_20_content">

Ang pagdedesisyon sa akademya ng wikang Kastila ay nasa mga kamay ni Don Custodio. Si Don Custodio de Salazar y Sanchez de Monteredondo ay tanyag sa lipunan ng Maynila.

Bawat kilos niya ay pinapansin ng mga mamahayag. Tinagurian siyang Buena Tinta. Bata palang siya nang dumating siya sa Maynila. Siya ay nakapag-asawa ng isang maganda at mayamang mestisa. Aktibo siya at nahirang sa maraming posisyon sa pamahalaan.

Kabaliktaran naman ang sinapit nito nang bumalik siya sa Espanya. Walang pumapansin dito ni hindi siya makahalubiho sa mga mayayaman dahil sa kakulangan sa pag-aral. Wala pang isang taon ay napagpasyahan nitong bumalik sa Pilipinas.

Mahigit labinlimang araw na niyang sinusuri ang kasulatan. Nang usisain ng mataas na kawani ang lagay ng mga balak ng mag-aaral, sumagot si Don Custodio ng may kasamang pag-aalinlangan, bagama’t ibig ipakilalang natapos na niya.</string>

    <string name="kabanata_21">KABANATA 21: TIPOS MANILENSES</string>

    <string name="kabanata_21_content">

Nagkaroon ng pagtatanghal sa Teatro de Variedades, ang Les Cloches de Corneville ng bantog na kompanya ng operetang Pranses. Pumatok ito sa takilya, ubos kaagad ang tiket, at mahabang-mahaba ang pila ng nagsipasok.

Katangi-tangi naman sa mga nakapaligid sa may teatro si Camaroncocido. Isa siyang Kastil ana walang pakialam sa pagpasok sa Teatro. Mamula-mula ang kaniyang balat at kahit nagmula sa isang makapangyarihang lahi, namuhay namn na isang pulubi. Maraming mag-aakala rin na isa siyang mamamahayag o reporter dahil sumisipot siya sa mga pook na pinangyayarihan ng mga bagay na dapat mailathala.

Nilapitan ni Tio Quico si Camaroncocido nang makita niya ito. Si Tio Quico ay isang matanda, kayumanggi ang kulay, at nakasuot ng amerikanang mahaba para sa kanyang taas. Pareho sila ng trabaho- ang pagdidikit ng mga paskil. Pinakitaan nito ng mga mamisong Mehikano si Camaroncocido, subalit hindi siya pinansin nito. Binayaran ng kompanya ng mga Pranses si Tio Quico ng anim na piso para magdikit ng mga paskil. Ani Camaroncocido; "kung anim na piso ang ibinigay sa iyo katumbas ng iyong ginawa, magkano ang ipinagkaloob sa prayle? pagkat dapat mong malaman, na kagagawan ng mga kumbento ang dagsa ng mga taong iyan!"

Naging malaking usap-usapan ang palabas na ito ng mga Pranses. Nahati ang Maynila. May nagsitutol dito dahil nakita nila ito bilang masagwa at laban sa moralidad, tulad nina Don Custodio at ng mga prayle. Mayroon namang nagtanggol dito-ang mga pinuno ng hukbo at mga marino, ang kawani, at matataas na taong nananabik na makalasap ng mga kaselanan ng wikang Pranses. Laban din naman dito ang mga babaing may asawa at may kasintahan. Ang wala namang kasing-irog ay sang-ayon sa palabas. Naging malaki at malaganap ang bulung-bulungan at kasamang nababanggit ang kapitan heneral, si Simoun, si Quiroga, at mga artista.

Sabi nga ni Camaroncocido kay Tio Quico: "Kalahati sa mga manonood ngayon ang naparito pagkat naintriga sila nang sabihin ng mga prayle na huwag itong panoorin. Ang nalalabing kalahati ay ganito naman ang pahayag: 'Ipinagbawal ng mga kura? May matututuhan kung gayon. Maniwala ka, Quico, mabisa ang ating pagdidikit ng mga paskil ngunit higit na mabisa ang sermon ng mga prayle."

Nang makaalis na si Tio Quico ay may napansin si Camaroncocido na mga taong hindi pamilyar sa kanya, mga hindi pa niya nakikita sa lugar na iyon, at tila naghuhudyatan pa ng pakindat at paubo. Naisip niyang mga magnanakaw ito o mga sekreta. Ipinagwalang-bahala na lang niya ito, aniya: "At ano ngayon sa akin?"

 Isang mukhang militar naman ang kumausap sa pulutong ng mga ‘di-kilalang tao. Pagkatapos ay lumapit sa isang karuwahe at nakipag-usap sa taong lulan niyon. Nakita ni Camaroncocido na si Simoun ang nasa loob ng karuwahe. Narinig ng palaboy na Kastila ang ganitong pahayag sap ag-uusap ni Simoun at ng mukhang military:

"Isang putok ang hudyat! Wala kayong dapat ikabahala. Ang kapitan heneral ang nag-utos Matataas kayo kung masusunod ninyo ang aking mga tagubilin."</string>

    <string name="kabanata_22">KABANATA 22: ANG PALABAS</string>

    <string name="kabanata_22_content">

Punong-puno ng tao ang dulaan. Huli na ng labinlimang minuto bago nagsimula ang palabas dahilan bakit di na napigilang mag-ingay ng mga tao.

Ang mga mag-aaral ay nakapuwesto sa palkong katapat ng kinalalagyan ni Pepay. Ipinuwesto din malapit dito si Don Custodio upang mapasang-ayon ito.

Nang hapon ding iyon ay sumulat si Pepay at tinipan si Don Custodio, kaya hindi naiwasan nitong di dumalo sa dulaan.

Masaya ang lahat maliban kay Isagani sapagkat nakita niya si Paulita na kasama si Juanito Pelaez.

Habang nagpapatuloy ang palabas ay patuloy ding sinasalin ni Tadeo sa Kastila ang mga salitang Pranses. Ganun din si Pelaez sa magtiyahing kasama niya.

Sinang-ayunan na ni Padre Irene ang kahilingan ng mga mag-aaral na magtayo ng akademya ngunit sasailalim pa ito sa isang korporasyon kung sakaling hindi iibigin ng mga Dominikanong masama ang akademya sa Unibersidad.

Kakasimula palang ng ikalawang bahagi ng palabas nang nagtayuan at lumabas ang mga mag-aaral.</string>

    <string name="kabanata_23">KABANATA 23: ISANG BANGKAY</string>

    <string name="kabanata_23_content">

Wala nga si Simoun sa teatro dahil nang gabing iyon, ikapito, ay dalawang beses siyang umalis at bumalik sa kanyang bahay na may iba\'t ibang taong kasama. Nakita rin siya ni Makaraig nang mag-iikawalo sa kalyeng malapit sa kumbento ng Sta. Clara. Nakita rin siya ni Camaroncocido sa may teatro nang mag-iikasiyam na may kausap na tila estudyante.

Si Basilio ay hindi rin nanood. Nag-aaral siya sa bahay. Hindi na lumalabas ang binata at \'di na rin masyadong sumasama sa mga kamag-aral mula nang tubusin si Juli sa pagkaalila. Pinag-aralan din niyang mabuti ang pagpapagaling kay Kapitan Tiago na noon ay lalong naging mahirap pakibagayan. Lalong lumalala ang sakit nito. Binawasan na niya ang paghitit ng matanda ng apyan subalit kung wala naman siya\'y may nagbibigay rito ng labis.

Dumating si Simoun. Mula nang magkita sila sa San Diego noon ay ngayon lang sila muling nagkaharap. Kinumusta ni Simoun ang maysakit. Malala na raw at kalat na ang lason sa katawan. "Tulad ng Pilipinas," bulong ni Simoun.

Niyaya ni Simoun si Basilio na makiisa sa kanyang himagsikan laban sa pamahalaang banyaga. Ituturing ni Simoun na kaaway na dapat patayin ang sinumang hindi kumampi sa kanya. Ibinunyag na ni Simoun ang plano niyang rebelyon. Inatasan pa niya si Basilio na itakas si Maria Clara mula sa kumbento ng Sta. Clara habang nagkakagulo ang buong lungsod.

"Ngunit huli na, dahil sa patay na si Maria Clara. Naroon ako sa kumbento upang makibalita kaya ko nalaman. Nang makauwi ako\'y nakita ko ang liham na padala ni Padre Salvi kay Padre Irene na ito rin ang ibinabalita. Binasa ko pa ito sa tabi ni Kapitan Tiago," tugon ni Basilio.

Litong-lito na patakbong nanaog ng bahay si Simoun. Hindi na maituloy ni Basilio ang kanyang pag-aaral. Naiisip lang niya\'y ang kahabag-habag na buhay nina Ibarra at Maria Clara.</string>

    <string name="kabanata_24">KABANATA 24: MGA PANGARAP</string>

    <string name="kabanata_24_content">

Kinabukasan, bago magtakipsilim ay naglalakad si Isagani patungo sa Malecon upang kitain si Paulita. Inaasahan ng binata na pag-uusapan nila ang nangyari sa dulaan.

Sa kaniyang paghihintay ay naalalang muli ni Isagani ang sari-saring gunita ng kanilang maliligayang sandali. Naisumpa niya tuloy ang dulaan at ang nakikipag-tunggalian na si Juanito Pelaez.

Marami na ang sumagi sa isip ni Isagani at unti-unti naring dumidilim. Nang lumingon ay nakita niya ang karwaheng dumarating lulan si Paulita, ang kaibigang kasama niya sa dulaan, at si Donya Victorina.

Lumapit si Donya Victorina kay Isagani upang makibalita sa nawawala nitong asawa, subalit hindi maituro ng binata sapagkat sa tahanan ng kaniyang amain nagtatago.

Nang magkaniig na ang magkasintahan, si Paulita ang unang nagpahayag ng kanyang nararamdaman. Hindi man lang daw siya pinansin ni Isagani dahil sa mga mananayaw nakatitig. Sa halip na si Isagani ang manumbat ay siya pa ang nagpaliwanag.

Sinabi din ni Paulita na si Donya Victorina ang umiibig kay Pelaez at hindi siya. Napadako ang usapan sa bayan ni Isagani.

Umaasa ang binata sa pag-unlad ng kanilang bayan. Pinapangarap din niya magkaroon ng pagawaan sa bawat pook, mga daungan, at ng tanggulang bansa.

Nag-aalinlangan si Paulita sa mga pangarap na ito ni Isagani. Ngunit di naman mawawala ang pananalig na ito ng binata. Kahit ang nag-iisang buhay niya ay handa niyang isugal para makamit ang karapatang hinihingi ng bayan.</string>

    <string name="kabanata_25">KABANATA 25: TAWANAN AT IYAKAN</string>

    <string name="kabanata_25_content">

Kinagabihan, idinaos ang piging ng mga estudyante sa Panciteria Macanista de Buen Gusto. Labing-apat sila, kasama si Sandoval. Inarkila nilang lahat ang mesa. Nagpaskil pa sila ng pahayag na: "Luwalhati kay Don Custodio sa Kanyang Katalinuhan at Pansit sa Lupa sa mga Batang Mabuti ang Kalooban!"

 Pasaring ang mga pahayag ng mga estudyante. Naghalakhakan man sila\'y pilit at \'di mawala ang tunog ng paghihinanakit.

Dumating din si Isagani. Si Juanito Pelaez na lang ang kulang. "Sana'y si Basilio na lang ang inanyayahan natin sa halip na si Juanito," ani Tadeo. At malalasing pa raw sana nila si Basilio upang maipagtapat ang lumang lihim ukol sa dati nang nabalitang nawawalang bata at sa isang mongha.

Nagdatingan na ang kanilang pagkain. Inihandog nila ang pansit-langlang kay Don Custodio. "Talay natin ang mga buto kay Don Custodio. Tingnan natin kung ano ang mabubuo niyang proyekto rito!"

Ang lumpiyang Tsino na gawa sa karneng baboy ay inalay naman kay Padre Irene dahil nangingintab sa mantika ang labas at baboy naman ang nasa loob. Ang tortang alimango ay inukol sa prayle dahil sa pagkaalimango ng mga prayle. Iniukol ang pansit pamahalaan at sa bayan. Ayon kay Makaraig, ang pansit ay katutubong lutuing Pilipino. Kinakain at gusto ito ng lahat, bagaman may nagkukunwaring nandidiri, katulad ng nangyayari sa bayan at gobyerno. gisado sa

May mga nahilingang magtalumpati at isa rito si Pecson. Inatake ni Pecson ang mga prayle. "Mula sa kamusmusan hanggang sa kamatayan ay prayle ang kasama natin. Mula binyag hanggang libing ay prayle ang namamahala sa atin!"

Habang nagsasaya, may nakakita sa utusan ni Padre Sibyla, ang bise-rektor sa unibersidad. Sumakay ito sa karuwahe ni Simoun. Nagtiktik ang utusan sa mga estudyante.</string>

    <string name="kabanata_26">KABANATA 26: MGA PASKIN</string>

    <string name="kabanata_26_content">

Maagang bumangon si Basilio dahil sa marami siyang nakatakdang gawin sa araw na iyon. Dadalaw siya sa kaniyang mga maysakit, tutungo sa Pamantasan para sa kaniyang lisensyura, at makikipagkita kay Makaraeg upang manghiram ng salapi para sa kanyang pagtatapos.

Ang malaking bahagi ng kanyang naimpok ay pinantubos kay Huli at pinambili ng isang maliit na dampa para sa kanilang maglolo.

Nang makarating si Basilio sa San Juan de Dios at tanungin ng kaniyang mga kaibigan tungkol sa paghihimagsik ay napalundag si Basilio at naalala ang binalak ni Simoun na hindi natuloy dahil sa sakunang nangyari dito.

Nalaman ni Basilio na maraming mag-aaral ang nasasangkot. Lumayo ito sa mga nag-uusap. Sa kaniyang paglalakad ay may nakasalubong siyang isang propesor sa Klinika. Tinanong ang binata kung kasali ba ito sa piging at kung kasama ba ito sa kapisanan ng mga mag-aaral.

Pinayuhan ito ng propesor na iligpit ang anumang papel na maaaring magdala dito sa panganib. Nalaman nitong ang dahilan ay ang pagkakalagay ng mga paskin na may mga masasamang sinasabi sa pamahalaan.

Ang pinaghihinalaang may kagagawan ay ang mga mag-aaral. Nang nagtungo si Basilio sa Pamantasan ay nakita niyang itinataboy ng gwardiya sibil ang mga estudyanteng lumalabas sa paaralan. Tumuloy si Basilio sa loob ng Pamantasan.

Nagtungo ito sa bahay ni Makaraeg upang manghiram ng salapi nang matapos pumunta sa Pamantasan. Sa kanyang pagpasok ay may sumalubong na dalawang gwardiya sibil at tinanong ang kaniyang pakay.

Nang malamang siya’y si Basilio ay dinakip ito kasama ni Makaraeg.</string>

    <string name="kabanata_27">KABANATA 27: ANG PRAYLE AT ANG PILIPINO</string>

    <string name="kabanata_27_content">

Kasalukuyang nagsasalita sa mga kaibigan nito si Isagani nang siya ay ipatawag ni Padre Fernandez. Dinatnan niyang malungkot at nakakunot ang noo ng pari nang ito’y pumasok sa silid.

Agad naman itong tumindig nang makapasok si Isagani. Ayon sa pari, narinig niya itong nagsasalita. Itinanong ng pari kung kasama ba si Isagani sa nangyaring hapunan, hindi naman itinatwa ito ng binata.

Pinuri ng prayle ang binata dahil sa pagkakaraon ng sariling panghulo. At sa lahat ng mag-aaral na kaniyang nakasalamuha ay isa si Isagani sa mga kakaunting mag-aaral na nakakapagsalita ng tapat o harapan kung sila ay pinupulaan.

Ayon kay Isagani, hindi ang mga mag-aaral ang may kasalanan kundi ang mga gurong nagtuturo sa kanila ng pagbabalatkayong ugali. Sinabi ng pari na malayang makapaglahad ng anuman si Isagani nang walang pag-uusig, bagkus ay itinatangi pa niya ito.

Dahil sa mga sinabi ng pari ay napangiti si Isagani. Nagpasalamat ito at sinabing natatangi din ang pari. Sa kadahilanang ang pag-uusap ay di lamang tungkol sa kanilang sarili, minabuti nilang ibahin na ang usapan.

Tinanggap ni Padre Fernandez ang paraan ng pakikipag-usap ni Isagani. Sinabi nitong kausapin siya bilang isang guro at hindi prayle, habang kakausapin din si Isagani ng pari bilang isang mag-aaral.

Dahil dun, tinanong ng pari si Isagani kung ano ang nasa sa kanila ng mga mag-aaral na Pilipino. Nabigla ang binata sa tanong ng pari kaya pabigla din itong sumagot.

Ninanasa nilang magsitupad ang mga prayle sa kanilang mga kautangan. Dahil aniya tungkulin ng mga prayle na pabutihin ang mga bata at mabigyan ang mga ito ng maayos na bayan.

Muling nangahas na magtanong si Isagani sa pari kung tinutupad nga ba ng mga prayle ang gayong tungkulin. Agad namang sumagot ang prayle at sinabing siya’y tumutupad, ngunit hinadlangan naman ito ng binata. Ani Isagani maaaring tinutupag nga ni Padre Fernandez ang kaniyang tungkulin ngunit ang kalipunang prayle ay hindi.

Dagdag ni Isagani, nagkakaisa ang mga prayle at ang pamahalaan upang mapanatiling mangmang ang mga Pilipino. Sinabi pa niya na kung ano ang mga Pilipino ay dahil iyon sa kagagawan ng mga prayle. Ramdam ni Padre Fernandez ang lahat ng mga tugon ni Isagani.

Noon lamang niya naranasan na talunin ng isang mag-aaral na Pilipino. Dahil sa kagipitan, sinabi ng pari na ang pamahalaan ang taga-utos at sila’y tagasunod lang. Upang mapaikli at malusutan ng pari ang usapan, nagtanong ito kung ano ang ibig ng mga mag-aaral na gawin ng mga prayle para sa kanila.

Ang sagot ni Isagani ay tumulong at huwag tumutol sa kalayaan ng mga ito. Ani Padre Fernandez ang hinihiling ng binata ay katumbas ng kanilang pagpapatiwakal.

Nagpatuloy pa sa pag-uusap ang dalawa hanggang sa nangako itong sasabihin sa mga kaparian ang mga sinabi ng binata.</string>

    <string name="kabanata_28">KABANATA 28: PAGKATAKOT</string>

    <string name="kabanata_28_content">

Naibalita sa pahayagang El Grito ang nagkatotoong hula ni Ben Zayb na makakasama ang pag-aaral sa Kapuluan ng Pilipinas.

Ang balita tungkol sa pagkuha ng mga paskin sa pinto ng Pamantasan ay ikinatakot ng mga Intsik maging ang Heneral. Maging ang mga prayle na pumupunta sa tindahan ni Quiroga ay hindi nagsiputan. Malas naman si Quiroga dahil napataong natanggap niya ang bagong bahay.

Nagtungo ito sa bahay ni Simoun dahil sa pag-aakalang iyon na ang oras upang gamitin ang mga armas na nasa kaniyang bodega. Ngunit ayaw makipagkita ni Simoun kaninuman. Sunod itong pumunta kay Don Custodio upang itanong kung dapat ba nitong balutihan ang kaniyang tindahan.

Katulad ni Simoun, ayaw ding makipagkita ni Don Custodio kahit kanino. Pinili nitong tumuloy sa bahay ni Ben Zayb upang doon makibalita. Dinatnan niya itong nakabaluti mula ulo hanggang paa, at ang ginagamit na pabigat sa mga papel ay dalawang rebolber.

Dali-dali itong umuwi, nahiga at nagdahilang maysakit. Patuloy parin sa pagkalat ang balitang magtutulong ang mga mag-aaral at ang mga tulisan. May mga kumakalat ding nagtungo sa Malakanyang ang mag-aaral upang magpahayag ng pagkamaka-Kastila.

Ibinalita ni Padre Irene kay Kapitan Tiago na may ilang nag-uudyok sa Heneral na barilin ang ilan upang bigyan ng aral ang mga binata. Ang pagkahuli kay Basilio at ang pagkahalughog sa mga akalat at papel nito ay lalong nagpalubha kay Kapitan Tiago.

Samut’saring patayan ang nangyari dahil sa maling akala. Marami ang pinagkamalan at pinaghinalaan. Nagkaroon ng usapin kung sino ang may kagagawan ng mga paskin.

Ayon sa platero’y si Padre Salvi ang may kagagawan. Para naman sa iba ay si Quiroga ang may gawa.

Kinabukasan, habang naglalakad ay may natagpuang bangkay na babae si Ben Zayb sa Luneta.</string>

    <string name="kabanata_29">KABANATA 29: ANG HULING PATI-UKOL KAY KAPITAN TIAGO</string>

    <string name="kabanata_29_content">

Nagkaroon ng maringal na libing si Kapitan Tiago.

Bagaman may ilang pari ang pumuna sa kanya dahil ito ay hindi nakapagkumpisal bago ito mamatay, pinagtanggol naman ito ni Padre Irene. Ayon sa pari, ang paghihigpit ay ginagawa lamang sa mga hindi nagbabayad.

Si Padre Irene ang inatasan na maging tagapamahala ng huling habilin ni Kapitan Tiago. Ipinamana sa Sta. Clara, sa Papa, sa Arsobispo, sa mga korporasyon ng mga pare, at ang dalawampung piso para sa matrikula ng mga dukhang mag-aaral. Ang dalawampu’t limang piso na sana’y pamana kay Basilio ay napunta sa bulsa ni Padre Irene.

Kinabukasan, sa bahay ni kapitan Tiago ay pinag-uusapan ang himala. Nagpakita raw si Kapitan Tiago sa mga mongha ng Sta. Clara nung ito’y kasalukuyang naghihingalo.

Tatlong pari ang lumapit sa inilibing. Lahat ng magagawang palatuntunan ay ginawa.

Si Donya Patrociniong na siyang kalaban ni Kapitan Tiago sa paghahandog sa simbahan ay naghangad na mamatay na din ito kinabukasan, upang malaluan ang libing ng yumao.</string>

    <string name="kabanata_30">KABANATA 30: JULI</string>

    <string name="kabanata_30_content">

Nakarating na sa San Diego ang balitang namatay na si Kapitan Tiago at nakulong si Basilio. Higit na dinamdam ng bayan ang huling balita. Naihambing pa nga si Basilio sa tatlong martir sa Cavite na namatay rin sa buwan ng Enero. Tiyak na raw mabibitay si Basilio dahil ang mga pari nga na nasa Cavite ay nabitay, siya pa kayang estudyante lamang.

May mga nagsabing dapat lang mangyari kay Basilio ang ganoon dahil hindi ito gumagamit ng agwa bendita at nag-aantada. Ngunit mas marami ang nagsasabing hindi dapat mangyari iyon kay Basilio. Naghihiganti lamang daw ang mga pari dahil tinubos ni Basilio si Juli na anak ng isang tulisan.

 Ibinalita ni Hermana Bali kay Juli ang masamang nangyari kay Basilio. Hinimatay pa si Juli. Sa Pilipinas pa namn ay kailangan ang padrino sa ganitong mga sitwasyon.  Sa pagkamatay ni Kapitan Tiago, lalong nawalan siya ng pag-asa. Natiyak nilang mabubulok sa sa bilangguan si Basilio o mabibitay kahit walang kasalanan.

Nais tulungan ng kasintahan si Basilio. Naisip niyang muling magpatulong kay Padre Camorra, dahil ito naman daw ang nakapagpalaya kay Tandang Selo mula sa pagkakakulong. Subalit naalala niyang hindi naging sapat ang pasasalamat niya sa prayle. Dahil humihingi pa ito ng dagdag na pagpapasakit. Mula noo\'y iniwasan na ito ni Juli.

Naging malungkutin si Juli. Naisip niyang magpakamatay subalit nang malamang napupunta sa impiyerno ang kaluluwa ng mga nagpakamatay, natakot na siyang ituloy ito.

Ipinayo sa kanya ni Hermana Bali na humingi ng tulong sa mga may kapangyarihan, kailangan lang namang "maglagay." Ngunit ang eskribyenteng kanilang nilapitan ay walang nagawa at naipayo lang kundi patunguhin ang dalawang babae sa juez de paz. Nang makarating naman si Juli at Bali sa hukom, nagpayo itong ang tanging makapagliligtas kay Basilio ay si Padre Camorra-kung "nanaisin" ni Juli.

Inisip ni Hermana Bali na ito ang pinakatamang payo. Ngunit ayaw ni Juli na magpunta sa kumbento. Batid naman ni Hermana Bali ang dahilan. Si Padre Camorra kasi ay nabansagan ng "Si Kabayo" -lubhang malikot sa babae.

Kinagabihan, binangungot si Juli sa kanyang pagtulog, Napanaginipan niyang palaboy-laboy na ang ama at ang luray na katawan ni Basilio dahil sa pagpapahirap ng mga guwardiya sibil at naririnig niya itong nagsusumamong iligtas siya.

Sa wakas, dumating ang balita mula sa Maynila na nakalaya na ang nakulong maliban kay Basilio. Ipatatapon na raw sa Carolinas si Basilio. Ito ang nag- udyok kay Juli na hanapin na si Hermana Bali at magpasama sa kumbento.

Kinagabihan ay naging usap-usapan ang balitang kumalat nang hapong iyon. May isang dalagang tumalon sa bintana ng kumbento, bumagsak sa batuhan, at namatay.</string>

    <string name="kabanata_31">KABANATA 31: ANG MATAAS NA EMPLEYADO</string>

<!--    <string name="kabanata_31_content">-->

<!--Katulad ng inaasahan, nakalaya na ang mga estudyanteng nakulong na may kaugnayan sa mga subersibong paskin. Pinakauna sa lumaya ay si Makaraig at huli naman si Isagani dahil nahuli sa pagdating sa Maynila si Padre Florentino. Si Basilio lamang ang hindi nakalaya. Napabalita pang sinabi ng kapitan heneral na kailangang may maiwan sa mga bilanggo para maisalba ang prestihiyo ng awtoridad.-->

<!--\"Ipagpaumanhin ninyo, inyong kataas\-taasan, estudyante ng medisina ang binatang iyan at pinupuri ng mga propesor ng Unibersidad. Magtatapos pa naman siya ngayong taon at hindi ito matutuloy kung mananatili siyang nakakulong,\" pagtatanggol ng mataas na empleyado. Lalong napahamak si Basilio dahil lahat ng sabihin ng empleyado ay tinututulan ng heneral.-->

<!-- \"Nakuhanan siya ng mga libro,\" singit ng sekretaryo. "Mga libro sa medisina ang nakuha. Ni hindi siya nagpunta sa pansiterya. Katulad ng sinabi ko, siya ang pinakainosente sa lahat,\" tugon ng empleyado.-->

<!--\"Mas magandang ehemplo, kung ganoon,\" sambit ng heneral. \"Maraming beses na kailangang isakripisyo ang kabutihan ng isa para sa kabutihan ng nakararami. Ganito dapat mamahala, isinasalba ko ang prinsipyo ng pamahalaan na naging alanganin."-->

<!--Sinabi ng empleyado na dapat matakot ang heneral sa bayan. Tinawanan lang ng heneral ang kausap. Wala raw siyang pakialam sa bayan dahil hindi naman ito ang naghirang sa kanya.-->

<!-- \"Hinirang kayo ng Espanya, heneral, at dagdag itong dahilan para tratuhin ninyong mabuti ang mga katutubo. Di ba nga\'t nangako kayong mamamahalang may hustisya at magdudulot ng kagalingan para sa bayan? Ayokong mamantsahan ang mga kamay ko ng inyong 'di\-makataong pananamantala sa mga walang muwang, hindi ninyo kailangang maging malupit\! Ayokong dumating ang panahon na tagurian ang Espanya na madrasta ng mga bansa, tirano ng maliliit na bayan\!\" mariing patama ng empleyado. Matapos magsalita\'y umalis ito at nagpasyang umalis na ng bansa.</string>-->

    <string name="kabanata_32">KABANATA 32: ANG BUNGA NG PASKIN</string>

    <string name="kabanata_32_content">

Dahil sa mga pangyayari sa mga estudyante, maraming magulang ang nagpatigil na sa pag-aaral sa mga anak. Buti pa ang magbakasyon o kaya\'y magsaka.

 Marami ang \'di nakapagtapos, may mga hindi nakakuha ng huling eksamen. Natuwa si Tadeo, sinilaban ang kanyang mga libro. Si Pelaez ay nagtrabaho na sa negosyo ng ama. Umuwi sa Europa si Makaraig. Si Isagani\'y sa klase lamang ni Padre Fernandez nakatapos. Subalit si Basilio ay nasa bilangguan pa. Doon niya nabatid na nawawala si Tandang Selo, ang lolo ni Juli.

Samantala, si Simoun ay mabuti na ang kalagayan at magdaraos ng isang  engrandeng salusalo bago umalis sa bansa. Higit na naging madalas kina Pelaez si Simoun simula nang mabalitaan ng una na nabili nito ang bahay ni Kapitan Tiago. Kumalat na rin ang balita na ikakasal na sina Juanito at nobyang Paulita Gomez. Higit na magkabagay si Juanito at Paulita.

Isang kasiyahang pinakahinihintay ng buong Maynila ang magiging piging sa kasal ng dalawa. Si Simoun daw kasi ang mamamahala. Tatayo na rin itong despidida para sa kapitan heneral dahil idaraos ito dalawang araw bago umalis ang kataas-taasan.</string>

    <string name="kabanata_33">KABANATA 33: ANG HULING KATWIRAN</string>

    <string name="kabanata_33_content">

Inihanda na ni Simoun ang kanyang mga kagamitan sa pag\-alis niya ng bansa kasama ng kapitan heneral. Marami ang naniniwala na hindi siya mangangahas na manatili dahil marami ang nais maghiganti sa kanya o \'di kaya\'y uusigin siya ng papalit na bagong heneral.

Dumating si Basilio sa bahay ni Simoun. Ibang-iba na si Basilio. Payat at gusot ang buhok at damit. Hindi na siya ang tulad ng anyong matalinong binata. Para siyang bangkay na may matalim na paningin. Kahit si Simoun ay nagtaka sa itsura ng binata.

Ayon kay Basilio, siya\'y naging masamang anak at kapatid. Nilimot niya ang kamatayan ng kanyang ina, lalo na ng kanyang kapatid, kaya siya pinarurusahan ng Diyos. At kaya siya narito kay Simoun ay upang sumanib sa balakin ni Simoun. Ang pag\-iwas sa kaguluhan ay nagdulot lamang sa kanya ng higit na kasawian. Nais na niyang maghiganti\!

Ang usapin ni Basilio ay usapin ng mga sawimpalad, ayon kay Simoun. Kaya kakatigan sila ng katwiran.

Nagtungo ang dalawa sa laboratoryo ni Simoun. Sa mesa ay may nakapatong na kaakit\- akit na lampara na anyong granada. Ito ay may sisidlan ng may isang litrong gas. Binuhusan ito ni Simoun ng likido. Nabasa ni Basilio ang nakatitik sa lalagyan ng likido\-nitrogliserina. Ayon kay Simoun, hindi ito ordinaryong dinamita dahil ito\'y tinipon na luha ng mga inapi. Hindi na makakibo si Basilio. Nahintakutan sa nakita niyang posibleng mangyari. Sinabi ni Simoun na ang ilawan ay gagamitin sa isang pista. Pagkaraan ng 20 minuto matapos itong sindihan, ang liwanag nito\'y mangungulimlim at kapag ginalaw ang mitsa ay sasabog ang lampara, kasunod ang mga supot ng pulbura sa buong kabahayan at walang makaliligtas sa mga bisita ng kapistahan.

Sa plano ni Simoun, kukunin nila ang mga baril kay Quiroga at papatayin ang kanilang mga kalaban. Papatayin din ang mga taong ayaw sumapi sa kanila, dahil kung hindi ka kakampi, ikaw ay kaaway. Hindi na nagkaroon ng pagkakataon na mag\-isip pa si Basilio. Nais na lamang niyang maghiganti.</string>

    <string name="kabanata_34">KABANATA 34: ANG KASAL</string>

    <string name="kabanata_34_content">

Ikawalo na ng gabi at naglalakad nang mag-isa si Basilio. Dalawang oras na lamang ay sasabog na ang lampara ni Simoun. Naalala ni Basilio ang mga sinabi ni Simoun, dadanak ang dugo, marami ang mamamatay. Sinalat niya ang baril na ipinahiram sa kanya ni Simoun at naalala niyang pinagbawalan siyang lumapit sa kalye Anloague. Dito na naghinala si Basilio, narito rin kasi ang bahay ni Kapitan Tiago. Naalala rin niyang sa bahay ring ito magaganap ang selebrasyon ng kasalang Juanito-Paulita. Tinungo niya ang lugar.

Nakita na niyang dumating ang bagong kasal sakay ng isang magarang sasakyan. Nakaramdam ng pagkahabag para sa kaibigang si Isagani ang binata. Nais sana niyang isama si Isagani sa kanya subalit alam niyang hindi papayag ang kaibigan sa ganoong balakin. Hindi nanaisin ni Isagani na magkaroon ng maraming kamatayan. Hindi ito magbabalak na maghiganti dahil hindi pa ito nakaranas ng kasawian na tulad ng sa kanya. Inalala niya ang kabiguan niya sa pag-aaral, ang kanyang pagkakakulong, ang nangyari kay Juli. Ninasa na niyang dumating ang oras na kanyang hinihintay, habang hawak ang kanyang baril.

Nakita na niya ang pagdating Simoun, sakay ng kalesa ni Sinong. Naisip niyang malamang na kasunod na nito ang kapitan heneral dahil ito ang ninong sa kasal.

Naging magara ang dekorasyon ng bahay na pinamahalaan ni Simoun ang pag-aayos. Magagarang papel, aranya, at mga bulaklak na pawang inangkat pa sa ibang bansa. Nagmistula itong piging para sa mga diyos-diyosan. Sa asotea inilagay ang mesa para sa dakilang panauhin at dito rin inilagay ang pinakamamahaling alak- handa talagang gumastos si Don Timoteo Pelaez.</string>

    <string name="kabanata_35">KABANATA 35: ANG PISTA</string>

    <string name="kabanata_35_content">

Mag-iikapito na ng gabi nang magsimulang magsidatingan ang mga panauhin. Nandoon ang ibanag panauhin nang dumating ang bagong kasal kasama si Donya Victorina. Huling dumating ang Kapitan Heneral kasama ang asawa nito.

Habang nagsasaya ang lahat, si Basilio naman ay nasa harap ng tahanang iyon at pinapanood ang mga panauhin.

Nakaramdam ng awa si Basilio sa mga taong walang sala, ngunit nang makita nito si Padre Salvi at Padre Irene ay muling nagsiklab ang kaniyang kalooban.

Maya-maya pa’y dumating ang karuwaheng sinasakyan ni Simoun. Bumaba ito dala-dala ang lampara at pumanhik ng bahay. Marami ang pumalibot kay Simoun upang bumati at marami din ang humanga sa dala nitong lampara.

Muli na namang umiral ang kabaitan ni Basilio. Naisip niyang iligtas ang mga walang kasalanan kung kaya’t sinubukan nitong pumasok sa bahay ngunit hinarang naman ito ng mga bantay dahil sa karumihan ng kaniyang damit.

Ilang sandali pa ay bumaba na si Simoun sa bahay. Nakita ni Basilio na ito’y paalis na kaya’t nangatal ito sa takot at lumayo sa tahanang iyon.

Nang papalayo na ay nakita nito si Isagani. Nakiusap si Basilio na sumama ito sa kanya ngunit hindi ito pinansin. Walang magawa si Basilio kundi sabihin ang totoo kay Isagani.

Hindi naman sumama si Isagani kaya mag-isa nalang itong lumayo. Nang mapansin ni Isagani na totoong takot si Basilio ay mabilis itong nagpasiyang lumabas ng bahay dahil sa pag-aakalang totoo nga ang magaganap na pagsabog.

Samantala, sa lansangan ay may isang papel na may titik na tintang pula ang nagpalipat-lipat sa kamay ng mga mataas na panauhin.

Nang itanong ng Kapitan Heneral kung sino iyon ay sumagot si Don Custodio. Aniya’y iyon ay napakasamang biro, sapagkat ang nakalagda sa papel ay ang sulat kamay na pangalan ni Juan Crisostomo Ibarra, ang pilibusterong mahigit sampung taon nang namatay.

Marami ang natakot. Kahit iniutos ng Kapitan Heneral na ipagpatuloy ang pagkain ay walang nangahas dahil sa takot na baka malason. Nangungulimlim na ang ilaw sa lampara. Ipinataas ng heneral ang mitsa kay Padre Irene.

Ngunit ng mga sandaling iyon, sa isang kisap-mata ay may pumasok na anino at dali-daling sinunggaban ang lampara sabay tapon nito sa ilog. Maliksi ang anino. Bago pa man magkailaw muli ay nakalundag na ito sa ilog.</string>

    <string name="kabanata_36">KABANATA 36: ANG KAGIPITAN NI BEN ZAYB</string>

    <string name="kabanata_36_content">

Nang malaman ang balita ay dali-daling umuwi si Ben Zayb upang gumawa ng balita. Nais niyang bigyan ng papuri sa kaniyang balita ang heneral.

Pinalabas niyang bayani ang Kapitan Heneral, si Padre Irene, si Don Custodio, at Padre Salvi. Ipinadala niya agad ito sa pasulatan ngunit ito ay pinabalik dahil mahigpit na ipinagbabawal ng heneral na pag-usapan ang nangyari noong gabing iyon.

Nalungkot si Ben Zayb nang hindi nailathala ang kanyang balita. Nanghihinayang siya dahil malapit na niyang iwan ang Pilipinas. Ang bawat magaganap na pangyayari ay pinapalaki niya upang makuha ang atensyon ng madami.

May bagong balitang umaalingawngaw. Ang isa sa mga tulisan ni Matanglawin ay nagsabing tinipon sila sa Sta. Mesa upang makasama sa mga manloloob sa kumbento. Pinangakuan din sila na babahaginan sa mga nasamsam.

Ayon pa sa kanila, ang palatandaan daw ay isang putok. Nang walang narinig na putok ay nagsiuwian na ang iba dahil sa pag-aakalang nililinlang lang sila.

Ninais nilang paghigantihan ang Kastilang hindi marunong tumupad sa usapan. Sa halip ay binalak nilang manloob sa isang bahay na kanilang nasumpungan.

Ito agad pinaniwalaan ang salaysay ng mga tulisan dahil ang anyong ibinabalita ay kamukha ni Simoun. Ang pagkawala at ang pagkatagpo sa mga bayong ng pulbura at bala sa kaniyang bahay ay nagpatotoo dito.

Unti-unting kumalat ang balita. Marami ang nabigla at hindi makapaniwala. Kinahapunan ay dumalaw si Ben Zayb kay Don Custodio na sa mga oras na iyon ay naghahanda ng isang panukala laban kay Simoun.</string>

    <string name="kabanata_37">KABANATA 37: ANG HIWAGA</string>

    <string name="kabanata_37_content">

Kumalat ang balita sa madla bagaman ito ay pilit na nililihim. Ang lahat ay nakikinig sa mga kwento ni Chichoy.

Aniya, nung siya’y maghatid ng hikaw kay Don Timoteo para sa bagong kasal ay napansin niyang ginigiba ang kiosko at nakita din nito ang mga bayong ng pulburang nasa ilalim ng lamesa, sa bubong, at sa mga suluk-sulok. Mamutla-mutla si Chichoy habang ibinabalita niya ang nakita.

Si Momoy na ilan din sa mga dumalo ay natakot sa mga narinig. Ayon kay Ginoong Pasta maaaring ang may gawa noon ay taong may galit kay Don Timoteo o di kaya’y kaagaw ni Juanito kay Paulita.

Napatingin ang mga dalaga kay Isagani dahil batid ng lahat na siya ang dating kasintahan ni Paulita.

Pinayuhan ni Kapitan Loleng na magtago si Isagani dahil baka raw ito pagbintangan. Ang binata ay di sumagot, sa halip ay ngumiti lang.

Hindi malaman ni Don Custodio kung sino ang may gawa noon gayong sila lang ni Simoun ang namamahala sa piging.

Ayon kay Kapitan Toringgoy, maaaring ang mga prayle, o si Quiroga o si Makaraeg ay may kagagawan nun.

Nagulat ang lahat nang umiling Chichoy at sinabing si Simoun ang naglagay ng bayong na puno ng pulbura.

Naalala din ni Chichoy ang di-kilalang nagnakaw sa lampara. Anito mabilis na tumalon sa ilog at walang makakapagsabi kung iyon ba ay isang Kastila, Intsik, o Indio.

Noon lamang nagsalita si Isagani. Aniya hindi mabuti ang kumuha ng hindi kaniya. Kung nalaman lang sana ng magnanakaw ang pakay ay hindi niya kukuhanin ang lampara.</string>

    <string name="kabanata_38">KABANATA 38: ANG KASAWIAN</string>

    <string name="kabanata_38_content">

Si Matanglawin ay naghasik ng lagim sa iba’t-ibang parte ng Luson.

Sinunog niya ang kabyawan ng Batangas at sinira ang mga pananim sa Tiyani, nangloob sa isang bahay sa Kabite at sinamsam ang lahat ng armas. Maging sa lugar ng Tayabas hanggang Panggasinan, Albay hanggang Cagayan ay pininsala nito.

Tinanggalan ng armas ang bawat bayan dahil sa kawalan ng tiwala ng pamahalaan. Dahil dito, mas madali silang nahulog sa mga kamay ni Matanglawin.

Sinasabing nasa anim o pito ang pinaghihinalaang nadakip ng mga sibil. Sila ay nakatali sa isa’t-isa habang naglalakad sa ilalim ng tirik na araw ng Mayo. Ang mga bilanggo ay punong-puno ng alikabok at nagpuputik na dahil sa pawis.

Habang pinapahirapan ay nilalait din ang mga ito ng mga guwardiya. May isang sibil ang tutol sa gayung pagpaparusa. Nang di na makatiis ay sinaway nito si Mautang.

Ayon kay Mautang ay dapat pinaparusahan ang mga bilanggo para kung sakaling may manlaban ay mabaril na nila. Ang isa sa mga nakatali ay nakiusap na tumigil dahil sa isang pangangailanagn ngunit ito ay hindi pinagbigyan.

Ilang sandali pa ay isang putok ang narinig. Nagpagulong-gulong si Mautang na tutop ang dibdib at nilalabasan ng dugo sa bibig. Inutos ng kabo na patigilin ang lahat sa paglalakad.

Huminto ang mga sundalo at nagmasid sa paligid. Humaging ang isang punglo at ang kabo’y tinamaan sa hita. Dahil sa galit ay iniutos ng kabo na barilin ang lahat ng bilanggo.

Hindi hihigit sa tatlo ang nakipagputukan sa mga sundalo. Nang mga sandaling iyon isang lalaki ang lumitaw sa isang talampas habang iwinawasiwas ang baril na hawak. Pinaputukan iyon ng kabo ngunit nakatayo parin ito.

Napatigil si Carolino nang wari’y nakikilala niya ang lalaki. Inutusan siya ng kabo na magpaputok. Nawala ang mga ito sa bato.

Naramdaman ng mga kalaban na nagsitakbuhan na ang mga ito, kaya agad-agad silang lumusob. Isa pang lalaki ang lumitaw sa ibabaw ng bato na ikinukumpay ang dalang sibat.

Muling nagpaputok ang mga kawal at unti-unting napayuko ang lalaki hanggang sa sumubsob ito sa bato.

Ang unang sundalo na umabot sa talampas ay may dinatnang isang matandang naghihingalo. Ang matanda ay si Tandang Selo.

Ito ay  sinaksak ng bayoneta. Nakatitig ang matanda kay Carolino habang ang daliri’y nakaturo sa likod ng bato.</string>



    <string name="kabanata_39">KABANATA 39: WAKAS</string>

    <string name="kabanata_39_content">

Naiwang malungkot si Padre Florentino dahil sa pag-alis ng kaniyang kaibigan na si Don Tiburcio. Si Don Tiburcio ay umalis upang magtago dahil sa pag-aakalang siya ang darakpin sa gabing iyon.

Umaga ng araw na iyon ay nakatanggap ng telegrama si Padre Florentino galing sa tinyente ng gwardiya sibil. Dahil hindi masyadong malinaw ang nakalahad sa telegrama, inakala ni Don Tiburcio na siya ang tinutukoy bagama’t si Simoun ang nabanggit.

Dalawang araw na ang nakakaraan nang sugatang dumating si Simoun sa bayan ni Padre Florentino. Sapagkat di pa nakakatanggap ng balita ang pari ay inakala nitong may naghiganti na kay Simoun dahil wala na ang Kapitan Heneral.

Naitanong din ng pari sa kaniyang sarili kung ano ang sanhi ng mga sugat nito. Mas lalo pang naghinala ang pari na tumakas nga si Simoun sa mga sibil na umuusig sa kanya nang matanggap nito ang sulat at dahil ayaw ni Simoun na magpadala sa ospital upang doon magpagamot.

Inisip ni Padre Florentino ang ibig sabihin ng pakutyang ngiti ni Simoun nang malaman nito ang laman ng telegrama at sa ikawalo ng gabi darating ang mga darakip.

Nilimot ng pari ang di pagpansin noon ni Simoun sa pakiusap nitong tulong upang mapalaya si Isagani. Maging ang ginawa ni Simoun upang mapadali ang pagpapakasal ni Juanito Pelaez at Paulita Gomez na lubos na dinamdam ni Isagani ay nilimot niya din.

Pumasok ang pari sa silid ni Simoun. Hindi na maaninag ang mapangutyang mukha nito. Natuklasan ng pari na uminom si Simoun ng lason at tinitiis lamang niya ang sakit na dulot nito.

Nagtangka pa itong humanap ng lunas ngunit nakiusap nalang na huwag nang mag-aksaya ng panahon at dahil ayaw niyang mahuli siya ng mga sibil na buhay. Sinabi ni Simoun na mayroon siyang lihim na ipagtatapat.

Naupo ang pari malapit sa ulunan ni Simoun at nakinig sa salaysay ni Simoun.

Labintatlong taong namalagi si Simoun sa Europa. Bumalik ito sa Pilipinas dala-dala ang bagong pag-asa. Handa na niyang patawarin ang lahat ng nagkasala sa kaniya at umuwi siya para pakasalan si Maria Clara.

Ngunit dahil sa isang kaguluhan na likha ng kanyang mga kaaway ay nawala ang lahat ng sa kaniya. Nailigtas lamang siya sa kamatayan sa tulong ng isang kaibigan.

Magmula noon ay isinumpa ni Simoun na siya ay maghihiganti. Sumali siya sa himagsikan sa Kuba at dito niya nakilala ang heneral na noo’y komandante pa lamang. Naging magkaibigan si Simoun at ang heneral.

Gamit ang salapi ni Simoun ay naging Kapitan Heneral ang kaibigan. Napaparito niya at nagamit bilang kasangkapan sa paghihiganti. Gabi na nang natapos ang pagtatapat ni Simoun.

Sinabi ni Padre Florentino na patatawarin siya ng Diyos. Ang lahat ng tao ay nagkakasala at sapat na ang mga hirap at pagtitiis ni Simoun upang pagbayaran ang kanyang kasalanan.

Ayon sa pari, hindi hinayaan ng Diyos na mangyari ang plano ni Simoun dahil mali ang kaniyang naging pamamaraan bagama’t maganda ang kaniyang layunin.

Dagdag pa nito, nararapat lang na magtiis ang mga matatapat at mababait upang makilala at lumaganap ang mga adhikain nito. Sinagot din ng pari ang tanong ni Simoun na anong klase ng Diyos ang ganoong nagbibigay ng pasakit.

Ani Padre Florentino, ito ang Diyos na makatarungan. Siya ang nagpapala sa mga mababait at nagpaparusa sa mga masasama. Ilang sandali pa’y naramdaman ni Padre Florentino na pinisil ni Simoun ang kaniyang kamay.

Inantay ng pari na ito’y muling magsalita ngunit muli niyang naramdaman ang dalawang pisil at narinig ang buntong hininga ni Simoun. Isang mahabang katahimikan ang naghari sa buong silid.

Nangilid ang luha sa mga mata ng pari kaya binitiwan ang kamay ng may sakit. Kumatok ang isang utusan upang itanong kung magsisindi na ng ilawan.

Sa tulong ng liwanag ng lampara ay nakita niyang patay na ang may sakit. Lumuhod ito at nanalangin. Tinawag din niya ang mga utusan upang lumuhod at manalangin.

Kinuha ni Padre Florentino sa taguan ang maletang bakal na kinalalagyan ng mga kayaman ni Simoun. Pagkatapos ay tumungo ito sa bato na inuupuan ni Isagani upang masdan ang kalaliman ng dagat.

Doon ay hinagis ng pari ang kayamanan ni Simoun.</string>
</resources>
